\chapter{Programación Funcional en Raku}
\chaplabel{functional_programming}
\index{programación!funcional}

La programación funcional es un paradigma de programación que trata las
computaciones como las evaluaciones de funciones matemáticas y evita el cambio de
estado y datos mutables. Es un paradigma de programación declarativo, lo cual
significa que la programación se lleva a cabo con expresiones o declaraciones
en lugar de sentencias. En el código funcional, el valor de la salida de una
función depende solamente de los argumentos que son la entrada de la función,
así que llamar una función dos veces con el mismo argumento producirá el mismo
resultado cada vez. La eliminación de los efectos secundarios, es decir, cambios
en el estado que no dependen en las entradas de la función, hacen que entender
y predecir el comportamiento de un programa sea más fácil, lo cual es una de
las motivaciones principales para el desarrollo de la programación funcional.

Raku no es un lenguaje funcional dado que también usa otros paradigmas de
programación que hemos visto en abundancia en este libro. Sin embargo, Raku
ofrece características y capacidades extensivas de la programación funcional, 
algunas de las cuales han sido introducidas en varias secciones de este libro y 
que revisaremos brevemente antes de entrar en más detalles.
\index{paradigma de programación}

\section{Funciones de Orden Superior}
\index{función!de orden superior}

Desde el \chapref{funcchap} sobre funciones y subrutinas, en la
\secref{first_class} (\pagref{first_class}), hemos observado que las
funciones, las subrutinas, y otros objetos de código son \emph{objetos de
primera clase} o \emph{ciudadanos de primera clase} en Raku, lo cual significa
que pueden pasarse como valores. Una función en Raku es un valor que puedes
asignar a una variable o pasar como un argumento a otra función o un valor
de retorno desde otra función.
\index{objeto!de primera clase}
\index{ciudadano de primera clase}

\subsection{Breve Actualización: Funciones como Objetos de Primera Clase}
\subseclabel{fco-refresher}

Nuestro simple ejemplo inicial de una función de orden superior fue algo
así:

\begin{rakucode}
sub do-twice( $código ) {
	$código();
	$código();
}
sub saludar {
    say "¡Hola Mundo!";
}
do-twice &saludar;
\end{rakucode}

en el cual la subrutina {\tt saludar} se pasa como un argumento a la subrutina
{\tt do-twice}, con el efecto de imprimir el saludo dos veces. Una función
que se pasa como un argumento a otra función es llamada usualmente
una \emph{función de retrollamada} (del inglés \emph{callback function}).
\index{función!de retrollamada}

\index{sigilo}
El sigilo \verb|&| colocado antes del nombre de la subrutina {\tt saludar}
en la lista de argumentos (como también antes del parámetro  {\tt code} en la
signatura y en el cuerpo de la subrutina {\tt do-twice}) le dice a Raku que
estás pasando una subrutina u otro objeto código que puede ser llamado.
% TODO: get these entries working in plastex
%\index{sigilo@\texttt{\&} (código)}
%\fi

En la ciencia de la computación, una subrutina que puede tomar otra subrutina
como un argumento es algunas veces llamada una \emph{función de orden superior}.
\index{función!de orden superior}

Más ejemplos interesantes de funciones de orden superior pueden encontrarse
con las funciones {\tt reduce}, {\tt map}, y {\tt grep} que estudiamos en la
\secref{map_filter}  (\pagref{map_filter}), al igual que la función
{\tt sort} (\secref{sorting} y \secref{advanced_sort}).
\index{función!\texttt{map}}
\index{función!\texttt{reduce}}
\index{función!\texttt{grep}}

Consideremos por ejemplo la tarea de ordenar registros por fechas, los cuales
consisten de un identificador seguido por una fecha en el formato DD-MM-YYYY,
tal como ``id1;13-05-2015'' o ``id2;17-04-2015''. Los registros necesitan un
poco de transformación antes que podamos compararlos con el propósito de
encontrar el orden cronológico en el cual deberían ser ordenados, así que
podríamos tener una función separada para la comparación:
\index{sort}

\begin{rakucode}
sub comparar( $reg1, $reg2 ) {
    my $cmp1 = join ",", reverse split /<[;-]>/, $reg1;
    my $cmp2 = join ",", reverse split /<[;-]>/, $reg2;
    return $cmp1 cmp $cmp2;
}   
\end{rakucode}

Cada registro modificado se construye al encadenar tres funciones. Estas líneas
deberían leerse de derecha a izquierda: primero, el valor de entrada se separa
en cuatro artículos; estos artículos son después invertidos y consecuentemente
unidos. Así que el resultado para ``id1;13-05-2015'' es ``2015,05,13,id1'', el
cual es adaptado para una comparación con el operador {\tt cmp}. Más tarde
regresaremos a esta forma de programación de tubería y otras maneras de realizar
estas operaciones.
\index{operador!\texttt{cmp}}
\index{programación!de tuberías de datos}

Ahora podemos pasar la subrutina {\tt comparar} a la función {\tt sort}:
\begin{rakucode}
.say for sort &comparar, <id1;13-05-2015 id2;17-04-2015 
                         id3;21-02-2016 id4;12-01-2015>;
\end{rakucode}

Esto muestra:
\begin{verbatim}
id4;12-01-2015
id2;17-04-2015
id1;13-05-2015
id3;21-02-2016
\end{verbatim}

Por favor nota que esto se provee como un ejemplo de funciones de
retrollamada usadas con la función integrada {\tt sort}. Veremos al final de 
la siguiente subsección una manera más simple de lograr el mismo tipo de
ordenamiento usando una función anónima.

\subsection{Subrutinas Anónimas y Lambdas}
\index{lambda}
\index{subrutina!anónima}

Hemos visto que una subrutina no necesita tener un nombre y que puede ser 
\emph{anónima}. Por ejemplo, puede almacenarse en una variable escalar
directamente:
\index{función!anónima}

\begin{rakucode}
my $saludar = sub {
    say "Hola Mundo!";
};
do-twice $saludar;                 # imprime "Hola Mundo!" dos veces
\end{rakucode}

Ni siquiera necesitamos almacenar el código de la función anónima en la
variable \verb|$saludar|; de hecho, podemos pasar dicho código directamente
como un argumento a la subrutina {\tt do-twice}:

\begin{rakucode}

do-twice( sub {say "Hola Mundo!"} );
\end{rakucode}

Dado que nuestra subrutina anónima no toma ningún argumento y tampoco devuelve
un valor útil, podemos simplificar la sintaxis aún más y pasar un bloque de
simple código anónimo a {\tt do-twice}:

\begin{rakucode}

do-twice {say "Hola Mundo!"};   # imprime "Hola Mundo!" dos veces
\end{rakucode}

Ya has visto varios ejemplos útiles de subrutinas anónimas en este libro
(ver \secref{map_filter} para más detalles):
\begin{itemize}
\item Con la función {\tt reduce} para computar la suma de los primeros 20
    números enteros:
\index{función!\texttt{reduce}}
\begin{rakucode}
my $suma = reduce { $^a + $^b }, 1..20; # -> 210
\end{rakucode}
\item Con la función {\tt map} para convertir la primera letra de una lista
de ciudades en mayúscula (usando la función integrada {\tt tc}):
\index{función!\texttt{tc}}
\index{función!\texttt{map}}
\begin{verbatim}
> .say for map {.tc}, <londres parís roma washington madrid>;
Londres
París
Roma
Washington
Madrid
\end{verbatim}
\item Con la función {\tt grep} para generar una lista de números 
pares al filtrar los números impares:
\index{función!\texttt{grep}}
\begin{rakucode}
my @pares = grep { $_ %% 2 }, 1..17; # -> [2 4 6 8 10 12 14 16]
\end{rakucode}
\end{itemize} 

El ejemplo con {\tt reduce} es interesante. En principio, contrario a una
subrutina, no puedes pasar argumentos a un bloque de código tan fácilmente
(porque no tiene una signatura). Pero el uso de los parámetros auto-declarados
de posición (o parámetros marcadores) con el twigil \verb|$^| hace posible
usar los parámetros dentro del bloque. 
\index{marcador}
\index{parámetro!marcador}
\index{twigil}
\index{parámetro!auto-declarado}

Debido a esta posibilidad, el bloque de código anónimo se convierte en lo que
usualmente se conoce como una \emph{lambda} en la ciencia de la computación
(y en las matemáticas), es decir, un tipo de función sin nombre. El cálculo lambda,
una teoría matemática inventada en la década del 1930 por Alonzo Church, es la
esencia de la mayoría de los lenguajes de programación funcional de hoy en día.
\index{lambda}
\index{cálculo lambda}
\index{Church, Alonzo}

Actualmente, los dos otros ejemplos más arriba que usan la variable tópica
\verb|$_| son también lambdas. Aunque no lo mencionamos en aquellas ocasiones,
otras construcciones que vimos anteriormente son también lambdas. En particular,
considera la sintaxis del ``bloque puntiagudo'' usada en el siguiente bucle
{\tt for} que muestra la tabla de multiplicación:
\index{bloque!puntiagudo}
\index{bucle!for}
\index{tabla!de multiplicación}

\begin{rakucode}
for 1..9 -> $mult {
    say "Tabla de multiplicación del $mult";
    for 1..9 -> $val {
        say "$mult * $val = ", $mult * $val;
    }
}
\end{rakucode}

Esta es otra forma de lambda donde el parámetro de la ``función'' es definido
por la variable de bucle de un bloque puntiagudo.

El ejemplo de ordenamiento presentado en la \subsecref{fco-refresher}
más arriba puede también escribirse con un bloque de código anónimo
(tomando así ventaja de la sintaxis de {\tt sort}
y usando un bloque de código con un solo argumento descrito en la 
\secref{advanced_sort}):
\index{sort}
\begin{rakucode}
my @in = <id1;13-05-2015 id2;17-04-2015 id3;21-02-2016>;
.say for sort { join ",", reverse split /<[;-]>/, $_ }, @in;
\end{rakucode}

Aquí, el bloque de código un poco extenso pasado como un argumento
a la función {\tt sort} es una lambda.

\index{lambda}

\subsection{Clausuras}
\index{clausura}

En la programación de computadoras, una \emph{clausura} (o \emph{clausura léxica})
es una función que puede acceder el contenido de las variables que están
lexicalmente disponibles donde la función es definida, aún si aquellas variables
ya no se encuentran en el ámbito en la sección de código donde la función es
llamada.
\index{contador}

Considera el siguiente ejemplo:

\begin{rakucode}
sub crear-contador( Int $cuenta ) {
    my $contador = $cuenta;
    sub incrementar-cuenta {
        return $contador++
    }
    return &incrementar-cuenta;
}
my &contar-desde-cinco = crear-contador(5);
say &contar-desde-cinco() for 1..6; # imprime los números del 5 al 10
\end{rakucode}

La subrutina {\tt crear-contador} inicializa la variable \verb|$contador| 
al valor del parámetro recibido, define la subrutina {\tt incrementar-cuenta}, y 
devuelve esta subrutina. El código principal llama a {\tt crear-contador}
para dinámicamente crear la  referencia de código {\tt \&contar-desde-cinco} (
y podría llamarla muchas veces para crear otros contadores que cuentan desde 6,
7, etc.). Después, \verb|&contar-desde-cinco| es llamada seis veces e imprime
los números entre 5 y 10, cada uno en su propia línea.
\index{ámbito!léxico}

Lo mágico de esto es que la variable \verb|$contador| está fuera 
de ámbito cuando la función \verb|&contar-desde-cinco| es llamada, 
pero \verb|&contar-desde-cinco| puede aún acceder a su valor,
devolverlo e incrementarlo porque \verb|$contador| estaba
dentro del ámbito léxico al tiempo que {\tt incrementar-cuenta}
fue definida. Se dices entonces que {\tt incrementar-cuenta} 
contiene a la variable \verb|$contador|. Por lo tanto, 
la subrutina {\tt incrementar-cuenta} es una clausura.

El ejemplo anterior es un poco artificial y su sintaxis algo rara porque
yo quería mostrar un ejemplo de una clausura nombrada ({\tt incrementar-cuenta}
es una subrutina nombrada). Es usualmente más simple e idiomático
usar clausuras anónimas y escribir nuevamente el ejemplo
de la siguiente manera:

\index{idiomático}

\begin{rakucode}
sub crear-contador( Int $cuenta ) {
    my $contador = $cuenta;
    return sub {
        return $contador++
    }
}
my &contar-desde-cinco = crear-contador(5);
say &contar-desde-cinco() for 1..6; # imprime números del 5 al 10
\end{rakucode}

Podríamos simplificar {\tt crear-contador} aún más con el uso
de sentencias {\tt return} implícitas:

\begin{rakucode}
sub crear-contador( Int $cuenta ) {
	my $contador = $cuenta;
	sub { $contador++ }
}
\end{rakucode}

pero esto es menos claro porque la intención del código es menos explícita.

El último ejemplo {\tt crear-fifo} en la solución al ejercicio sobre
la cola FIFO (\subsecref{functional_queue}) es otro ejemplo
que utiliza el mismo mecanismo:

\begin{rakucode}
sub crear-fifo {
    my @cola;
    return (
        sub {return shift @cola;},
        sub ($elem) {push @cola, $elem;}
    );
}
my ($fifo-consigue, $fifo-pone) = crear-fifo();
$fifo-pone($_) for 1..10;
print " ", $fifo-consigue() for 1..5; # ->  1 2 3 4 5
\end{rakucode}
%
\index{clausura}
\index{FIFO}
\index{subrutina!anónima}

En Raku, todas las subrutinas son clausuras, lo cual significa que 
todas las subrutinas tienen acceso a las variables lexicales que 
existían en el entorno al momento de la definición de las subrutinas.
Sin embargo, ellas no actúan necesariamente como clausuras.

De hecho, todos los objetos de código, incluyendo simples bloques de código
anónimo, pueden actuar como clausuras, lo cual significa que pueden 
hacer referencia a variables lexicales desde el ámbito externo,
y en efecto esto es lo que pasa con la variable de bucle de un
bloque puntiagudo o en el siguiente bloque {\tt map}:

\begin{rakucode}
my $multiplicador = 7;
say  map { $multiplicador * $_ }, 3..6; # -> (21 28 35 42)
\end{rakucode}
\index{map}

En este ejemplo, el bloque pasado a \verb|map| hace referencia a
la variable \verb|$multiplicador| desde el ámbito externo, convirtiendo
al bloque en una clausura.


Los lenguajes sin clausuras no pueden proveer fácilmente funciones de orden
superior que sean tan poderosas y fáciles de usar como {\tt map}.
\index{map}
\index{función!\texttt{map}}

Aquí presentamos otro ejemplo de un bloque que actúa como una clausura
para la implementación de un contador:

\begin{rakucode}
my &cuenta;
{
    my $contador = 10;
    &cuenta = { say $contador++ };
}
&cuenta() for 1..5;  
\end{rakucode}

Esta clausura guarda una referencia a la variable \verb|$contador|
cuando la clausura es creada. La llamada al bloque de código 
\verb|&cuenta| muestra y actualiza a \verb|$contador| exitosamente.
Esto sucede aún cuando la variable ya no se encuentra en el ámbito léxico
al momento que el bloque es ejecutado.
\index{ámbito!léxico}
\index{clausura}

\section{Procesamiento de Listas y Programación de Tuberías}
\index{programación!de tuberías de datos}


A menudo, una computación puede expresarse como una
serie de transformaciones de una lista de valores. Raku
provee funciones capaces de trabajar con los artículos de una
lista y aplicar simples acciones, funciones de retrollamada, 
o bloques de código a estos artículos. Ya hemos visto y usado
abundantemente varias funciones de este tipo:

\begin{itemize}
\item {\tt map} aplica una transformación a cada artículo de una lista.
\index{map} \index{función!\texttt{map}}
\item {\tt grep} es un filtro que mantiene aquellos elementos para los cuales
la función o el bloque de código asociado con {\tt grep} evalúa a verdadero.
\index{grep} \index{función!\texttt{grep}}
\item {\tt reduce} usa cada artículo de una lista para calcular un único 
valor escalar.
\index{reduce} \index{función!\texttt{reduce}}
\item {\tt sort} ordena los elementos de una lista de acuerdo a reglas
definidas en el bloque de código o la subrutina que se pasa.
\index{sort} \index{función!\texttt{sort}}
\end{itemize}

Hemos discutido varios ejemplos donde estas funciones pueden
usarse conjuntamente en un tipo de tubería de datos en la cual
los datos producidos en cada paso de la tubería son suministrados
al siguiente paso. Por ejemplo, anteriormente en este capítulo 
(\subsecref{fco-refresher}), usamos esto:

\begin{rakucode}
my $cmp1 = join ",", reverse split /<[;-]>/, $reg1;
\end{rakucode}
\index{función!\texttt{reverse}}
\index{función!\texttt{split}}
\index{función!\texttt{join}}

Como destacamos anteriormente, este tipo de código debería leerse
de derecha a izquierda (y de abajo hacia arriba si está escrito 
en varias líneas de código): \verb|$reg1| es suministrada a {\tt split}, 
la cual divide el dato en cuatro piezas; las piezas son después 
invertidas (con {\tt reverse}) y suministradas a {\tt join} para 
crear un solo dato donde las piezas están ahora en orden inverso.

Similarmente, podríamos producir una lista de mascotas que pertenecen
a mujeres solteras que viven en Kansas con el siguiente código que encadena
varios métodos:

\begin{rakucode}
my @mascotas-de-mujeres-solteras-de-kansas =
    map  {  .mascotas             },
    grep { !.está-casada          },
    grep {  .género eq "Femenino" },
    grep {  .estado eq "Kansas"   },
         @ciudadanos;
\end{rakucode}
\index{función!\texttt{map}}
\index{función!\texttt{grep}}

Esta tubería debería leerse de abajo hacia arriba. Toma una
lista de todos los ciudadanos, filtra aquellos de Kansas que 
son mujeres, filtra aquellas que no están casadas, y finalmente
genera la lista de mascotas de dichas personas. Nota que \verb|.mascotas|
puede devolver un animal, una lista de animales, o una lista 
vacía. La función \verb|map| ``aplana'' las listas hasta ese entonces
producidas, así que el resultado final que termina en el array es una
lista plana de animales (y no una lista anidada de listas).

Estas tuberías son muy poderosas y expresivas, y pueden hacer muchas
cosas en pocas líneas de código.

\subsection{Los Operadores Feed y Backward Feed}

En los ejemplos anteriores, los pasos de la tubería se encontraban en 
orden inverso; puedes considerar este hecho algo inconveniente, aunque
es fácil de acostumbrarse.

Raku provee el operador \emph{feed} (\emph{suministro}) \verb|==>|
(algunas veces llamado \emph{pipe} en otros lenguajes)
que hace posible escribir los múltiples pasos de la tubería en un orden
``más natural'', de izquierda a derecha y de arriba hacia abajo.
\index{operador!\texttt{==>} (feed)}
% TODO: get these entries working in plastex
%\ifplastex \else
%\index{==> feed operator@\texttt{==>} feed operator}
%\fi

Por ejemplo, al reutilizar el ejemplo sobre el ordenamiento de
los registros por fechas que vimos al inicio de este capítulo,
podrías escribirlo nuevamente así:
\index{sort}

\begin{rakucode}
"id1;13-05-2015" 
    ==> split(/<[;-]>/) 
    ==> reverse() 
    ==> join(",") 
    ==> my @out; # @out es una array que contiene una artículo:
                 # una cadena de texto.
say @out.raku;   # ["2015,05,13,id1"]
\end{rakucode}

Por cierto, si estás usando tales operaciones de tubería con una
entrada bien grande, dependiendo de la arquitectura de tu plataforma, 
Raku puede ser capaz de ejecutar estas múltiples operaciones en paralelo
en diferentes CPUs o núcleos (cores), mejorando significativamente
el rendimiento del proceso en su totalidad.

Existe también un operador backward feed (\emph{suministro inverso}),
\verb|<==|, que posibilita la escritura de la tubería en orden inverso:
\index{operador!\texttt{<==} (backward feed)}
% TODO: get these entries working in plastex
%\ifplastex \else
%\index{<== backward feed operator@\texttt{<==} backward feed operator}
%\fi

\begin{rakucode}
my $out <== join(",") 
        <== reverse() 
        <== split(/<[;-]>/) 
        <== "id1;13-05-2015";
\end{rakucode}


\subsection{El Metaoperador de Reducción}

Ya conocimos este metaoperador en la \secref{map_filter}. Un metaoperador
actúa sobre otros operadores. Dada una lista y un operador, el 
{\bf operador de reducción} \texttt{[...]} aplica el operador iterativamente
a todos los valores de la lista para producir un valor único.
\index{metaoperador}
\index{reducción}
\index{metaoperador!de reducción}

Por ejemplo, lo siguiente imprime la suma de todos los elementos de una lista
o un rango:

\begin{rakucode}
say [+] 1..10;      # -> 55
\end{rakucode}

Similarmente, podemos escribir una función factorial así: 
\index{factorial!usando el metaoperador de reducción}

\begin{rakucode}
sub fact( Int $n where $n >= 0 ) {
    return [*] 1..$n;
}
say fact 20;        # -> 2432902008176640000
say fact 0;         # -> 1
\end{rakucode}

(Nota que esto produce el resultado correcto hasta para el caso 
del factorial de 1, el cual es definido matemáticamente como 1.)

\subsection{El Hiperoperador}

\index{hyperoperador}
Un hiperoperador aplica el operador especificado a cada artículo de una 
lista (o dos listas en paralelo) y devuelve una lista modificada (similar a 
la función {\tt map}). Dicho hiperoperador usa las comillas francesas o
alemanas, \verb|« »| (Unicode codepoints U+00AB y U+00BB), pero puedes
usar las comillas angulares, \verb|<< >>|, si así lo deseas (o si no sabes
como entrar estos caracteres Unicode con tu editor).
\index{map}
\index{comillas!francesas}
\index{comillas!alemanas}

Nuestro primer ejemplo multiplicará cada elemento de una lista por un número
dado (5):

\begin{rakucode}
my @b = 6..10;
my @c = 5 <<*>> @b;
say @c;             # imprime 30 35 ... 50 
					# resultado (5*6, 5*7, ...)
\end{rakucode} 

Podemos también combinar dos listas y, por ejemplo, agregar los valores
respectivos:

\begin{rakucode}
my @a = 1..5;
my @b = 6..10;
my @d = @a >>+<< @b;
say @d;             # -> [7 9 11 13 15]
\end{rakucode}

Puedes también usar hiperoperadores con un operador unario:

\begin{rakucode}
my @a = 2, 4, 6;
say -<< @a;          # imprime:  -2 -4 -6
\end{rakucode}

Los hiperoperadores con operadores unarios siempre devuelven una lista con
el mismo tamaño que la lista de entrada. Los hiperoperadores infijos tienen
un comportamiento diferente dependiendo del tamaño de sus operandos:

\begin{verbatim}
@a >>+<< @b;   # @a y @b deben tener el mismo tamaño
@a <<+<< @b;   # @a puede ser más pequeño
@a >>+>> @b;   # @b puede ser más pequeño
@a <<+>> @b;   # Cualquiera puede ser más pequeño, 
               # Raku probablemente hará lo que quieres 
               # (principio DWIM)
\end{verbatim}

Los hiperoperadores también funcionan con operadores modificadores de asignación:

\begin{verbatim}
@x >>+=<< @y   # Lo mismo que: @x = @x >>+<< @y
\end{verbatim}
\index{hyperoperador}

\subsection{Los Operadores Cruz (X) y Zip (Z)}
\index{operador!\texttt{X} (cross)}
\index{operador!\texttt{Z} (zip)}
\index{operador!\texttt{zip}}

El operador cruz usa la letra mayúscula \verb|X|. Dicho operador toma dos o
más listas como argumentos y devuelve una lista de todas las listas que pueden
construirse al combinar los elementos de cada lista (una forma de
``producto cartesiano''): 
\index{operador!\texttt{X} (cross)}

\begin{rakucode}
my @a = 1, 2;
my @b = 3, 4;
my @c = @a X @b;       # -> [(1,3), (1,4), (2,3), (2,4)]
\end{rakucode}

El operador cruz puede también usarse como un metaoperador y aplicar el 
operador modificador a cada combinación de artículos derivada de sus operandos:
\index{metaoperador}

\begin{rakucode}
my @a = 3, 4;
my @b = 6, 8;
say @a X* @b;    # -> 18 24 24 32
\end{rakucode}

Si no se provee un operador adicional (como en el primer ejemplo), 
\verb"X" actúa como si la coma fuera proveída como el operador adicional
por defecto. Así que

\begin{rakucode}
say ('a', 'b') X (1, 2);   # -> ((a 1) (a 2) (b 1) (b 2))
say ('a', 'b') X, (1, 2);  # -> ((a 1) (a 2) (b 1) (b 2))
\end{rakucode}

son equiavalentes.

El operador zip \verb|Z| intercala las listas como una cremallera:
\index{operador!\texttt{Z} (zip)}

\begin{verbatim}
say 1, 2 Z <a b c> Z 9, 8;   # -> ((1 a 9) (2 b 8))
\end{verbatim}

El operador \verb|Z| también existe como un metaoperador, y en este caso, 
en lugar de producir listas anidadas internas como en el ejemplo más arriba,
el operador zip aplicará el operador adicional y reemplazará estas listas
anidadas con los valores generados. En el siguiente ejemplo, el operador
de concatenación \texttt{~} es usado para fusionar las listas internas
producidas por el operador zip y crear una cadenas de texto:
\index{metaoperador}

\begin{verbatim}
say 1, 2, 3 Z~ <a b c > Z~ 9, 8, 7; # -> (1a9 2b8 3c7)
\end{verbatim}

\subsection{Un Resumen de Los Operadores de Listas}

Los operadores de listas anteriores son poderosos y pueden 
combinarse para producir construcciones increíblemente expresivas.

Como un ejercicio, intenta resolver las siguientes pequeñas pruebas 
(por favor no prosigas con la lectura hasta que lo haya intentado):

\begin{itemize}
\item Dado que la función integrada {\tt lcm} devuelve el mínimo
común múltiplo entre dos números, escribe un programa que muestre
el número positivo más pequeño divisible por todos los números
entre 1 y 20.
\index{función!\texttt{lcm}}

\item Escribe un programa que calcule la suma de todos los dígitos del factorial
de 100.

\item Encuentra la diferencia entre el cuadrado de la suma de los
primeros 100 números enteros y la suma de los cuadrados de los
primeros 100 números enteros.
\end{itemize}

Nuevamente, no prosigas con la lectura hasta que hayas tratado de resolver 
estos pequeños problemas (y con suerte lo hayas logrado).

El operador de reducción facilita la aplicación de un operador a todos los
elementos de una lista. Así que si lo usamos con la función {\tt lcm} nos dará
el mínimo común múltiplo (MCM) entre 1 y 20:
\index{metaoperador!de reducción}

\begin{rakucode}
say [lcm] 1..20;                           # -> 232792560
\end{rakucode}

Para la suma de los dígitos del factorial de 100, usamos el metaoperador de
reducción \verb|[]| dos veces, una con el operador de multiplicación para
calcular el factorial de 100, y otra con el operador de adición para añadir
los dígitos del resultado:
\index{metaoperador!de reducción}

% say [+] (1..100).comb;
\begin{rakucode}
say [+] split '', [*] 2..100;              # -> 648
\end{rakucode}

Para el cuadrado de la suma menos la suma de los cuadrados, es fácil calcular
la suma de los 100 primeros números enteros con el operador de reducción. El
hiperoperador \verb|<<...>>| fácilmente suministra una lista de los cuadrados
de estos enteros, y otra aplicación del operador de reducción reduce esta 
lista a una suma:
\index{hyperoperador}

\begin{rakucode}
say ([+] 1..100)**2 - [+] (1..100) «**» 2; # -> 25164150
\end{rakucode}

\subsection{Creando Nuevos Operadores}

Hemos visto brevemente (\secref{operator_construction}) que podemos
construir nuevos operadores o redefinir aquellos existentes con nuevos tipos.
\index{creando nuevos operadores}

El ejemplo que proveímos fue definir el signo de sustracción como un operador
infijo entre dos hashes para realizar un tipo de sustracción matemática de
conjuntos, o sea, para encontrar las llaves del primer hash que no se encuentran
en el segundo hash.
\index{tipo de operador!infijo}

\index{tipo de operador!prefijo}
En el párrafo anterior, la palabra \emph{infijo}~\engterm{infix}
significa que este es un operador binario (dos operandos) que se colocará
entre los dos operandos.

Existen otros sabores de operadores:
\begin{itemize}
\item Prefijo (\emph{prefix}): un operador unario colocado antes del
operando, por ejemplo el signo de menos en la expresión $-1$
\index{tipo de operador!prefijo}

\item Sufijo (\emph{postfix}): un operador unario colocado después del 
operando, por ejemplo el signo de exclamación usado como un símbolo
matemático para el factorial: $5!$
\index{tipo de operador!sufijo}

\item Circunfijo (\emph{circumfix}): un operador compuesto de dos símbolos
alrededor del/de los operando(s), por ejemplo los paréntesis $(...)$ o los 
paréntesis angulares $<...>$
\index{tipo de operador!circunfijo}

\item Poscircunfijo (\emph{postcircumfix}): un operador compuesto de dos símbolos
colocados después de un operando y alrededor de otro operando, por ejemplo
los corchetes en \verb'@a[1]'
\index{tipo de operador!poscircunfijo}
\end{itemize}

Para declarar un nuevo operador, usualmente necesitas especificar los siguientes
elementos en el orden especificado:
\begin{enumerate}
\item El tipo (prefijo, sufijo, etc.) del operador
\item Dos puntos (:)
\item El símbolo o nombre del operador entre paréntesis angulares 
\item La signatura y el cuerpo de la función que define el operador
\end{enumerate}

Por ejemplo, podríamos definir un operador prefijo \% de la siguiente manera:

\begin{verbatim}
multi sub prefix:<%> (Int $x) {   # operador doble
    2 *  $x;
}
say % 21;   # -> 42
\end{verbatim}

Esto es solamente un ejemplo para mostrar cómo la construcción de un 
operador funciona; \% no es probablemente un buen nombre para un operador
doble. Lo interesante aquí es que hemos reutilizado un operador existente
(el operador de módulo), pero el compilador no se confunde porque el 
módulo es un operador infijo y nuestro nuevo operador es definido como
un operador prefijo.
\index{operador!módulo}
\index{creando nuevos operadores}

Un ejemplo con un mejor nombre sería usar un signo de exclamación (!) como
un operador sufijo para el factorial de un número, al igual que en la
notación matemática:
\index{factorial!operador}

\begin{verbatim}
multi sub postfix:<!> (Int $n where $n >= 0) {
    [*] 2..$n;
}
say 5!;                     # -> 120
\end{verbatim}

Observa que el signo de exclamación usado como un operador prefijo
(es decir, colocado al frente de su operando) es el operador de negación,
pero usualmente no es posible confundir los dos operadores
porque uno es un operador prefijo y nuestro operador es un operador
sufijo (aunque debes ser cuidadoso con la posición donde pones los 
espacios en blanco si tu expresión es algo complicada). La palabra 
{\tt multi} no es estrictamente requerida en este ejemplo, pero es 
probablemente buena práctica colocarla, solo para cubrir los casos
cuando es necesaria.

Al igual que el otro ejemplo, podríamos definir el operador $\Sigma$ (suma) 
de la siguiente manera:

\begin{verbatim}
multi sub prefix:<Σ> (@*lista-num) {
    [+] @lista-num;
}
say Σ (10, 20, 12);         # -> 42
\end{verbatim}

El beneficio de usar el operador $\Sigma$ sobre \verb|+| puede no 
ser directamente obvio, pero es algunas veces útil crear un ``lenguaje
de dominio específico''(DSL), es decir, un sublenguaje específicamente adaptado
para un contexto o área de estudio específica (por ejemplo, matemáticas o química),
lo cual permite que un problema o solución en particular sea expresada más
claramente que lo que el lenguaje principal existente permitiría. En Raku, 
las gramáticas y la facilidad de crear nuevos operadores hace la creación de
un DSL una tarea sencilla.
\index{lenguaje!de dominio específico (DSL)}
\index{creando nuevos operadores}

El nuevo operador no tiene que ser declarado entre los paréntesis angulares.
Las siguientes declaraciones podrían usarse para definir un operador de adición:

\begin{verbatim}
infix:<+>
infix:<<+>>
infix:«+»
infix:('+')
infix:("+")
\end{verbatim}

También puedes especificar la precedencia de tus nuevos operadores (relativa
a aquellos existentes). Por ejemplo:
\index{precedencia}
\index{precedencia!de operadores}

\begin{rakucode}
multi sub infix:<mult> is equiv(&infix:<*>) { ... }
multi sub infix:<plus> is equiv(&infix:<+>) { ... }
mutli sub infix:<zz> is tighter(&infix:<+>) { ... }
mutli sub infix:<yy> is  looser(&infix:<+>) { ... }
\end{rakucode}

En uno de sus artículos (``Structured Programming with go to statements'',
Diciembre 1974), Donald Knuth, un científico de la computación muy famoso,
usa el símbolo \verb|:=:| como un operador de pseudocódigo para expresar el
intercambio de dos valores en una variable, i.e, la siguiente operación:
\index{Knuth, Donald}
\index{swap}
\index{variable!intercambio}

\begin{rakucode}
# Advertencia: esto es pseudocódigo, no código funcional, por el momento
my $a = 1; my $b = 2;
$a :=: $b; 
say "$a $b";  # -> 2 1 
\end{rakucode}
\index{pseudo-code}

En el artículo de Knuth, esto es solo un atajo falso para discutir más
fácilmente el algoritmo de ordenamiento rápido~\engterm{quicksort}
(descrito en el ejercicio~\index{sort!quick sort}), pero podemos implementar
fácilmente ese símbolo:
\index{operador!swap}
\index{sort!quick sort}
\index{Hoare, Charles Antony Richard}

\begin{rakucode}
multi sub infix:<:=:> ($a is rw, $b is rw) {
    ($a, $b) = $b, $a;
}
\end{rakucode}

Nota que esto puede también escribirse de esta manera:

\begin{rakucode}
multi sub infix:<:=:> ($a is rw, $b is rw) {
    ($a, $b) .= reverse;   # equiavalente a: ($a, $b) = ($a, $b).reverse 
}
\end{rakucode}

Podemos ahora probarlo con los siguientes ejemplos:

\begin{rakucode}
my ($c, $d) = 2, 5;
say $c :=: $d;             # -> (5 2)
# usándolo para intercambiar dos elementos del array
my @e = 1, 2, 4, 3, 5;
@e[2] :=: @e[3];
say @e;                    # -> [1 2 3 4 5]
\end{rakucode}

Ahora, el pseudocódigo de más arriba funciona tan bien como código real.
Un algoritmo de ordenamiento como el presentado más abajo
(\subsecref{combsort}) puede típicamente tener líneas como estas para
intercambiar dos elementos en un array:
\index{swap}

\begin{rakucode}
if $alguna-condición {
    my ($x, $y) = @array[$i], @array[$i + gap];
    @array[$i], @array[$i + gap] = $y, $x;
}
\end{rakucode}

Si el operador \verb|:=:| es definido, podríamos escribir estas líneas de la
siguiente manera:

\begin{rakucode}
@array[$i] :=: @array[$i + gap] if $alguna-condicion;
\end{rakucode}

Un punto final muy interesante. Supón que queremos usar el operador
$\oplus$ para la unión matemática de conjunto entre dos hashes. Esto podría
escribirse fácilmente como sigue:
\index{operador!$\oplus$}

\begin{verbatim}
multi sub infix:<⊕> (%a, %b) {
    my %c = %a;
    %c{$_} = %b{$_} for keys %b;
    return %c
}
\end{verbatim}

Lo cual funciona maravillosamente:

\begin{rakucode}
my %trimestre1 = ene => 1, feb => 2, mar => 3;
my %trimestre2 = abr => 4, may => 5, jun => 6;
my %semestre1  = %trimestre1 ⊕ %trimestre2;
say %semestre1;
# {abr => 4, feb => 2, ene => 1, jun => 6, mar => 3, may => 5}
\end{rakucode}

Hasta ahora, todo bien, nada realmente nuevo. Pero el nuevo operador infijo
$\oplus$ se ha vuelto casi similar a un operador integrado de Raku, y por lo
tanto podemos usarlo conjuntamente con el metaoperador de reducción:
\index{metaoperador!de reducción}

\begin{rakucode}
my %trimestre1 = ene => 1, feb => 2, mar => 3;
my %trimestre2 = abr => 4, may => 5, jun => 6;
my %trimestre3 = jul => 7, ago => 8, sep => 9;
my %trimestre4 = oct => 10, nov => 11, dic => 12;
my %año = [⊕] %trimestre1, %trimestre2, %trimestre3, %trimestre4;
say %año;
# {abr => 4, ago => 8, dic => 12, feb => 2, ene => 1, 
# jul => 7, jun => 6, mar => 3, may => 5, nov => 11, 
# oct => 10, sep => 9}
\end{rakucode}

Todo funciona como si este nuevo operador fuera parte de la gramática de
Raku. Y eso es lo que, en efecto, ha pasado aquí: hemos extendido el
lenguaje con un nuevo operador. Esta posibilidad de extender el lenguaje es
una parte clave de la habilidad de Raku para afrontar futuras necesidades que
ni siquiera tenemos en cuenta en el momento presente.
\index{Raku!extendiendo el lenguaje}
\index{creando nuevos operadores}

\section{Creando tus Funciones Similares a Map}
\index{map}

Hemos visto en este capítulo y en la \secref{map_filter} (\pagref{map_filter}) 
cómo la funciones de orden superior tales como las funciones {\tt reduce},
{\tt map}, {\tt grep}, y {\tt sort} pueden ser poderosas y expresivas. 
También existen otros tipos de funciones integradas en Raku, pero nos gustaría
también crear nuestras propias funciones.

\subsection{Versiones Personalizadas de map, grep, etc.}

Veamos cómo podríamos escribir nuestra propias versiones personalizadas de
tales funciones.

\subsubsection{mapa, Una Versión Pura de Raku de map}
\index{my-map}

Primeramente, intentemos escribir en puro Raku la función {\tt map}.
Necesitamos tomar una subrutina o un bloque de código como su primer
argumento, aplicarlo a un array o una lista, y devolver la lista modificada.

\begin{rakucode}
sub mapa( &codigo, @valores ) { 
    my @temp;
    push @temp, &codigo($_) for @valores;
    return @temp;
}
my @result = mapa { $_ * 2 }, 1..5; 
say @result;                   # -> [2 4 6 8 10]
\end{rakucode}

En el primer intento, esto funciona exactamente como se espera.
(He intentado el mismo experimento con otros lenguajes de 
programación en el pasado, incluyendo Perl~5; tomó
varios intentos antes de obtener la versión correcta del programa,
especialmente lo concerniente a la sintaxis de la llamada.
Aquí, todo cae en su lugar naturalmente.) Para ser honesto, 
las condiciones en este ejemplo son muy limitadas y podrían
haber casos donde {\tt mapa} no funciona de la misma forma
exactamente que {\tt map}; la lección a tomar es que es bien
fácil construir una subrutina de orden superior que se comporta 
esencialmente en la misma manera que {\tt map}.
\index{función!de orden superior}
\index{map}

\subsubsection{mi-grep}
\index{my-grep}
\index{grep}

Escribir en puro Raku nuestra versión de {\tt grep} es igualmente fácil:
\begin{rakucode}
sub mi-grep( &código, @values ) { 
    my @temp;
    for @values -> $val {
        push @temp, $val if &código($val);
    }
    return @temp;
}
my @pares = mi-grep { $_ %% 2 }, 1..10; 
say @pares;                   # -> [2 4 6 8 10]
\end{rakucode}

\subsection{Nuestra Propia Versión de la Función sort}
\subseclabel{combsort}
\index{sort!comb sort}

Similarmente podemos escribir nuestra propia versión de la función {\tt sort}.

\index{sort!merge sort}
\index{sort!quick sort}

La función {\tt sort} en Raku implementa un algoritmo de ordenamiento conocido
como \emph{merge sort}~\engterm{merge sort}
\footnote{Merge sort se presenta en más 
detalles en la \secref{mergesort}.}. Algunas versiones 
previas del lenguaje Perl (versiones anteriores a~5.8) implementaban
otro algoritmo conocido como \emph{quick sort}\footnote{Quick sort 
se presenta en más detalles en \secref{quicksort}}. La razón
por este cambio fue que, aunque quick sort es en promedio un poco
más rápido que merge sort, existen casos específicos donde 
quick sort es mucho menos eficiente que merge sort (notablemente
cuando los datos están casi ordenados). Estos casos son muy raros
con datos aleatorios, pero no en situaciones reales: es muy común
que tengas que ordenar una lista previamente ordenada en la cual
solo algunos elementos han sido añadidos o modificados.
\index{sort!quick sort}

En la teoría de la computación, se dice frecuentemente que, para
ordenar \emph{n} artículos, merge sort y quick sort tienen una \emph{complejidad
promedia} de $O(n \log n)$, lo cual significa que el número de 
operaciones a realizarse es proporcional a $n \log n$ si el número
de artículos a ser ordenados es $n$, con quick sort siendo usualmente
un poco más rápido; pero quick sort tiene una \emph{complejidad de 
peor caso} de $O(n^{2})$, mientras que merge sort tiene una \emph{complejidad de 
peor caso} de $O(n \log n)$. Cuando el número $n$ de artículos a ser ordenado
crece inmensamente, $n^{2}$ se vuelve significativamente más grande que 
$n \log n$. En otras palabras, merge sort es considerado mejor porque
permanece eficiente en todos los casos.
\index{complejidad algorítmica}
\index{sort!merge sort}
\index{sort!quick sort}

\index{sort!comb sort}
Supón ahora que queremos implementar otra algoritmo de ordenamiento
cuyo rendimiento es alegadamente mejor. Para este ejemplo, usaremos
un algoritmo algo exótico conocido  \emph{comb sort} (también llamado
ordenamiento de Dobosiewicz), el cual se describe en esta página
de Wikipedia: \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Comb_sort}. Este algoritmo 
se dice que está \emph{en lugar}, lo cual significa que no necesita copiar los 
artículos en una estructura de datos auxiliar, y tiene generalmente 
buen rendimiento (usualmente mejor que merge sort), pero no se
usa comúnmente porque su análisis teórico es muy difícil
(en particular, parece ser que tiene un buen rendimiento de
peor caso, pero nadie lo ha probado formalmente hasta al momento).
De hecho, realmente no nos importa el rendimiento real de este 
tipo de algoritmo; es muy improbable que una implementación 
pura de Perl del comb sort sobrepasará la función integrada
{\tt sort} la cual está implementada en C y probablemente
optimizada muy cuidadosamente por sus autores. Queremos
solamente mostrar cómo una subrutina de ordenamiento podría
ser implementada.

Para que funcione como {\tt sort}, una función de ordenamiento
puede recibir como parámetros una función de comparación 
o bloque de código y un array para ser ordenado, y la rutina
de comparación debería usar parámetros marcadores (\verb|$^a| 
y  \verb|$^b| en el código más abajo). Esta es una posible implementación
básica:
\index{parámetro!marcador}

\begin{rakucode}
sub comb_sort( &codigo, @array ) {
    my $max = @array.elems;
    my $brecha = $max;
    loop {
        my $intercambio = False;
        $brecha = Int($brecha / 1.3);    # 1.3: factor óptimo de retracción
        $brecha = 1 if $brecha < 1;
        my $lmax = $max - $brecha - 1;
        for (0..$lmax) -> $i {
            my ($x, $y) = (@array[$i], @array[$i+$brecha]);
            (@array[$i], @array[$i+$brecha], $intercambio) = ($y, $x, True)
                if &codigo($x, $y) ~~ More;  # o: if &brecha($x, $y) > 0
        }
        last if $brecha == 1 and ! $intercambio;
    }
}
\end{rakucode}
\index{sort!comb sort}

Esto puede probarse con el código siguiente:

\begin{rakucode}
my @v;
my $max = 500;
@v[$_] = Int(20000.rand) for (0..$max);

comb_sort {$^a <=> $^b}, @v;
.say for @v[0..10], @v[493..499]; # imprime comienzo y final del array
# imprime (por ejemplo):
# (14 22 77 114 119 206 264 293 298 375 391)
# (19672 19733 19736 19873 19916 19947 19967)
\end{rakucode}

El bucle interno compara los artículos que están distantes de cada uno
por los valores \verb|$brecha|, y los intercambia si no están en el orden
correcto. Al comienzo, \verb|$brecha| es grande, y se divide por una factor de
retracción en cada iteración del bucle externo. El rendimiento depende
inmensamente en el valor del factor de retracción. Al final, la brecha
es 1 y comb sort es equivalente a un ordenamiento de
burbuja~\engterm{bubble sort}.
El factor óptimo de retracción se encuentra entre 1.25 y 1.33; 
he usado un factor de retracción de 1.3, el cual es el valor sugerido por 
los autores de las publicaciones originales que presentan el algoritmo. 
\index{sort!bubble sort}

\subsection{Una Versión Iterador de map}
\index{iterador!map}
\index{map}

Estas funciones {\tt mapa}, {\tt mi-grep}, y {\tt comb\_sort} son
pedagógicamentes interesantes, pero no son muy útiles si hacen lo mismo
que las funciones equivalentes integradas (y son probablemente más lentas).
Sin embargo, ya que hemos visto cómo construirlas, podemos crear nuestras
propias versiones que hacen cosas diferentes.

Digamos que queremos crear una función que actúa como {\tt map} en el 
sentido que aplica una transformación a los artículos de la lista de 
entrada, pero hace eso con los artículos uno por uno, a la petición del
proceso consumidor, y pausa mientra el proceso consumidor no necesita nada.
Esto podría describirse como un {\bf iterador} que devuelve elementos 
modificados a petición de la lista de entrada. Podrías pensar que esto 
no está íntimamente relacionado con {\tt map}, pero podría igualmente ser 
considerado como una forma de {\tt map} con evaluación retardada, la cual
procesa solo los elementos de la lista de entrada que son necesarios para el
programa y nada más. 
\index{iterador}
\index{evaluación!retardada}

\index{laziness}
\index{lazy!procesamiento de lista}
\index{pereza!procesamiento de lista}
La idea de procesar solo lo que es estrictamente necesario es usualmente 
conocido como \emph{pereza}~\engterm{laziness}, y esta es una idea
muy útil. El procesamiento de una lista perezosa puede ser muy útil no solo 
porque evita el procesamiento innecesario de datos, y por lo tanto puede 
contribuir a un mejor uso de recursos y mejor rendimiento, pero también hace posible
considerar listas \emph{infinitas}: mientras puedas garantizar que solo usarás 
un número limitado de elementos, no tienes ningún problema en considerar listas
que son potencialmente ilimitadas. Raku provee los conceptos y las herramientas
para hacer todo esto.
\index{lista!infinita}

Para reflejar estas consideraciones, llamaremos nuestra subrutina {\tt iter-map}. 
Dado que podríamos también escribir una subrutina {\tt iter-grep} y posiblemente
otras, escribiremos un iterador y un transformador de datos separadamente.
\index{iterador}

Podemos usar una clausura para manufacturar un iterador:
\index{clausura}

\begin{rakucode}
sub crear-iter( @array ) {
    my $indice = 0;
    return sub { @array[$indice++]; }
}
my $iterador = crear-iter(1..200);
say $iterador() for 1..5; # -> 1, 2, 3, 4, 5
\end{rakucode} 

Ahora que el iterador devuelve un valor a la vez, podemos escribir
la subrutina {\tt iter-map}:
\index{iterador!map}

\begin{rakucode}
sub iter-map( &ref-codigo, $iter ) {
    return &ref-codigo($iter);
}
my $iterador = crear-iter(1..200);
say iter-map { $_ * 2 }, $iterador() for 1..5; # -> 2, 4, 6, 8, 10
\end{rakucode}

Dado que hemos llamado la función {\tt iter-map} solo 5~veces, 
ha hecho el trabajo de multiplicar los valores por 2 solo 5~veces,
en lugar de hacerlo 200 veces, de las cuales 195 serían para nada.
Por supuesto, multiplicar un número por 2 no es una operación costosa
y el array no es tan largo, pero esto muestra como la pereza puede 
prevenir computaciones innecesarias. Regresaremos a esta idea, dado 
que Raku ofrece soporte nativo de las listas perezosas y el procesamiento
perezoso.
\index{laziness}

Como ya notamos, una ventaja adicional de usar una función como {\tt iter-map}
es la posibilidad de usar listas infinitas virtualmente. Esta implementación que 
usa una lista infinita funciona como antes:

\begin{rakucode}
my $iterador = crear-iter(1..*);
say iter-map { $_ * 2 }, $iterador() for 1..5;
     # imprime 2, 4, 6, 8, 10
\end{rakucode}

\subsection{Una Versión Iterador de grep}
\index{iterador!grep}

Si intentamos escribir una subrutina {\tt iter-grep} con el mismo modelo:

\begin{rakucode}
my $iterador = crear-iter(reverse 1..10);
sub iter-grep( &ref-codigo, $iter ) {
    my $val = $iter();
    return $val if &ref-codigo($val);
}
# simulando diez llamadas
say iter-grep { $_ % 2 }, $iterador for 1..10;
\end{rakucode}

no funciona como lo esperamos, porque esto imprimirá valores 
impares alternativamente (9, 7, 5, etc.) y valores indefinidos
(para los valores pares del array). Aunque no lo hemos especificado 
todavía, preferiríamos que {\tt iter-grep} suministrara el siguiente
valor para el cual \verb|&ref-codigo| devuelve verdadero. Esto implica 
que {\tt iter-grep} tiene que iterar sobre los valores por el iterador 
hasta que reciba un valor apropiado.

Eso podría lucir así:
\index{iterador!grep}

\begin{rakucode}
my $iterador = crear-iter(reverse 1..10);
sub iter-grep( &ref-codigo, $iter ) {
    loop {
        my $val = $iter();
        return unless defined $val;  # evita bucle infinito
        return $val if &ref-codigo($val);
	}
}
# simulando 10 llamadas
for 1..10 {
    my $val = iter-grep { $_ % 2 }, $iterador;
    say "¡Array de entrada agotado!" and last unless defined $val;
    say $val;
}
\end{rakucode}

Esto ahora funciona como se esperaba:

\begin{verbatim}
9
7
5
3
1
¡Array de entrada agotado!
\end{verbatim}

Sin embargo, todavía tenemos un problema si el array contiene algunos valores
indefinidos (o ``celdas vacías''). Esto podría interpretarse como el final del
array de entrada, mientras que podrían haber valores adicionales en el array.
Esto es algunas veces conocido en la ciencia de la computación como el 
problema del ``semi-predicado''. Aquí, {\tt iter-grep} no tiene manera de saber
la diferencia entre una celda vacía en el array y el final del array. Un
implementación más robusta necesita una mejor versión de {\tt create-iter}
que devuelve algo diferente para un artículo indefinido del array y algo
diferente para el agotamiento del array. Por ejemplo, el iterador podría 
devolver un valor falso cuando termine con el array, y por lo contrario, un
par con el artículo del array como un valor. Un par será considerado verdadero,
aún si su valor no está definido:
\index{par}

\begin{rakucode}
sub crear-iter( @array ) {
    my $indice = 0;
    my $indice-max = @array.end;
    return sub { 
        return False if $indice >= $indice-max; 
        return ("un_par" => @array[$indice++]);
    }
}
my @array = 1..5;
@array[7] = 15;
@array[9] = 17;
push @array, $_ for 20..22;
.say for 'El @array ahora: ', @array;
my $iterador = crear-iter(@array);
sub iter-grep( &codigo_ref, $iter ) {
    loop {
        my $par-devuelto = $iter();
        return unless $par-devuelto;  # evita bucle infinito
        my $val = $par-devueltor.value;
        return $val if defined $val and &codigo_ref($val);
	}
}
for 1..10 {
    my $val = iter-grep { $_ % 2 }, $iterador;
    say "¡Array de entrada agotado!" and last unless defined $val;
    say $val;
}
\end{rakucode}
\index{iterador!grep}

Al ejecutar este script, obtenemos la siguiente salida:
\begin{verbatim}
El @array ahora: 
[1 2 3 4 5 (Any) (Any) 15 (Any) 17 20 21 22]
1
3
5
15
17
21
¡Array de entrada agotado!
\end{verbatim}

Esto ahora funciona completamente como se deseaba.

Aunque {\tt iter-map} no sufrió del mismo problema, podrías querer
modificar a {\tt iter-map} como un ejercicio para que use nuestra 
nueva versión de {\tt crear-iter}.
\index{iter-map}

La ventaja de las funciones iteradores vistas más arriba es que ellas
procesan solo los artículos que son requeridos por el código del usuario,
y por lo tanto solo realizan las computaciones estrictamente requeridas y 
no gastan ciclos de CPU y tiempo haciendo trabajo innecesario. Hemos 
estudiado las versiones iteradores de las funciones {\tt map} y {\tt grep}
como una forma práctica para propósitos pedagógicos de explicar en
términos prácticos la idea de la pereza (\emph{laziness}).
\index{map}
\index{laziness}
\index{iterador}

Esto es lo que habría sido necesario para implementar iteradores
perezosos en las versiones anteriores de Perl (e.g., Perl~5),
pero no se requiere todo esto con Raku, dado que el mismo tiene soporte 
integrado para las listas perezosas y operadores perezosos, como 
veremos más adelante.

\section{Las Construcciones gather y take}
\index{función!\texttt{gather}}
\index{función!\texttt{take}}
\index{construcción!gather y take}

Una construcción útil para crear listas (posiblemente perezosas)
es \verb|gather { take }|. Un bloque \verb|gather| actúa más o menos 
como un bucle y se ejecuta hasta que \verb|take| suministre un valor. Esta 
construcción es también una forma de iterador.

Por ejemplo, el código siguiente devuelve una lista de números igual 
a los números pares entre 1 y 10 multiplicados por 3:

\begin{rakucode}
my @lista = gather { 
    for 1..10 {
        take 3 * $_ if $_ %% 2
    } 
};
say @lista;                 # -> [6 12 18 24 30]
\end{rakucode}

Aquí, \verb|gather| itera sobre los valores del rango y \verb|take|
``devuelve'' los valores deseados.

Si lo contemplas, el código de más arriba parece ser una forma de combinación
de la funciones {\tt map} y {\tt grep}.
\index{map}
\index{grep}

Podemos de hecho simular un \verb|map|. Por ejemplo:

\begin{rakucode}
my @pares = map { $_ * 2 }, 1..5;
\end{rakucode}

podría escribirse con un bloque \verb|gather { take }|:

\begin{rakucode}
my @pares = gather { take $_ * 2 for 1.. 5 }; # [2 4 6 8 10]
\end{rakucode}

Y podríamos simular un {\tt grep} de forma similar:

\begin{rakucode}
my @pares = gather { take $_ if $_ %% 2 for 1..10 };
\end{rakucode}

Dado que {\tt take} también acepta una sintaxis de método, esto podría 
ser escrito así:

\begin{rakucode}
my @pares = gather {.take if $_ %% 2 for 1..10};
\end{rakucode}

\index{map}
Estos ejemplos de código no aportan ninguna ventaja sobre \verb|map| 
o \verb|grep|, pero ilustran cómo un bloque \verb|gather { take }| puede ser
considerado como una generalización de las funciones \verb|map| y \verb|grep|.
Y, como ya lo mencionamos, el primer ejemplo en esta sección actualmente
combina las acciones de una función {\tt map} y una función {\tt grep}.

De hecho, podemos escribir una nueva versión de {\tt mapa}:
\index{my-map}

\begin{rakucode}
sub mapa( &ref_codigo, @valores ) {
   return gather {
      take &ref_codigo($_) for @valores;
   };
}
say join " ", mapa { $_ * 2 }, 1..10;
# imprime: 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20
\end{rakucode}

Escribir una nueva versión de {\tt my-grep} es bien fácil y se deja como
un ejercicio al lector.
\index{my-grep}

\index{función!\texttt{take}}
Llamar la función {\tt take} solo hace sentido dentro del contenido de un
bloque \verb|gather|, pero no tiene que ser dentro del bloque
(o dentro del ámbito léxico del bloque \verb|gather|); puede ser dentro
del \emph{ámbito dinámico} del bloque \verb|gather|.

\index{variable!dinámica}
\index{ámbito!léxico}
Aunque no hemos tratado este concepto anteriormente, Raku tiene la noción
de \emph{ámbito dinámico}: contrario al ámbito léxico, el ámbito dinámico no
solo contiene el bloque actual, sino que también las subrutinas llamadas desde
dentro del bloque actual. Las variables con ámbito dinámico usan el twigil
``*''. Este es un ejemplo:
%
\begin{rakucode}
sub escribir-result () { say $*valor; }
sub caller( Int $val ) { 
    my $*valor = $val * 2; 
    escribir-result();
}
caller 5;               # -> 10
\end{rakucode}
%
En el código más arriba, la variable dinámica \verb|$*valor| es declarada y
definida en la subrutina \verb|caller| y usada en la subrutina
\verb|escribir-result|. Esto no funcionaría con una variable léxica, pero
funciona con una variable dinámica como \verb|$*valor|, porque el ámbito de
\verb|$*valor| se extiende a la subrutina \verb|escribir-result| la cual es
llamada por \verb|caller|.

\index{función!\texttt{take}}
Similarmente, la función {\tt take} puede funcionar dentro del ámbito dinámico de
\verb|gather|, lo cual esencialmente significa que la función {\tt take} 
puede ser llamada dentro de una subrutina llamada desde el bloque 
\verb|gather|. Por ejemplo:
\index{ámbito!léxico}
\index{ámbito!dinámico}

\begin{rakucode}
my @lista = gather {
    computar-val($_) for 1..10; 
}
sub computar-val( Numeric $x ) {
    take $x * $x + 2 * $x - 6;
}
say @lista[0..5];        # -> (-3 2 9 18 29 42)
\end{rakucode}

Como puedes ver, la función {\tt take} no es llamada dentro del bloque
{\tt gather}, pero funciona normalmente porque está dentro del bloque dinámico
del bloque {\tt gather}, o sea, dentro de la subrutina {\tt computar-val}, la
cual es llamada en el bloque {\tt gather}.

Un último ejemplo mostrará lo poderosa que la construcción 
\verb|gather { take }| puede ser.

Consideremos este problema publicado en el sitio Rosetta Code
(\url{http://rosettacode.org/wiki/Same_Fringe}): 
escribe una subrutina que comparará las hojas de dos árboles
binarios para determinar si son las mismas listas de hojas cuando
se visitan de izquierda a derecha. La estructura o balance de los 
árboles no importa; solo el número, orden, y valor de las hojas
es importante.
\index{rosettacode}
\index{árbol!binario}

La solución en Raku usa un bloque \verb|gathe { take }| y consiste de solo
seis líneas de código:

\begin{rakucode}
sub margen( $arbol ) {
    multi sub periferia( Pair $nodo ) {periferia $_ for $nodo.kv;}
    multi sub periferia( Any $hoja ) {take $hoja;}
    gather periferia $arbol;
}
sub mismo-margen( $a, $b ) { margen($a) eqv margen($b) }
\end{rakucode}


Raku es el ganador indisputable en términos del código más conciso que
soluciona el problema.

Como una comparación, el ejemplo en Ada es casi 300 líneas en 
tamaño, los programas en C y Java tienen alrededor de 100 líneas. 
Por cierto, las soluciones más concisas a parte de Raku
(Clojure, Picolisp, Racket) tienen alrededor de 20~líneas y todos
son lenguajes de programación funcional, o (para Perl~5 por ejemplo)
están escritas usando conceptos de la programación funcional.
Aunque el número de líneas de código es solamente uno de muchos
criterios para comparar programas y lenguajes, esto es mi opinión
honesta un testimonio en favor del paradigma de programación 
funcional y su expresividad intrínseca.
\index{programación!funcional}

\section{Listas Perezosas y el Operador de Secuencia}
\index{lista!perezosa}

Regresemos ahora a la idea de listas perezosas y estudiemos cómo Raku
puede manejarlas y usarlas.

\subsection{El Operador de Secuencia}
\index{operador!\texttt{...} (secuencia)}

Raku provee el operador de secuencia \verb|...| para construir listas
perezosas. Por ejemplo, esto:

\begin{rakucode}
my $lista-perezosa := (0, 1 ... 200);
say $lista-perezosa[42];                  # -> 42
\end{rakucode}

produce una lista perezosa de enteros sucesivos entre 0 y 200.
El compilador de Raku puede o no puede alocar algunos de los 
números (dependiendo en la implementación), pero se requiere que 
produzca una lista completa inmediatamente. Los números que aún no han
sido generados pueden ser creados y suministrados más tarde, cuando 
el programa intente usar dichos valores.

Como se explica más abajo, si quieres generar enteros consecutivos,
puedes actualmente simplificar la definición de la lista perezosa:

\begin{rakucode}
my $lista-perezosa:= (0 ... 200);
\end{rakucode}


\index{laziness}
Si asignas una secuencia a un array, todos los valores de la
secuencia se generarán inmediatamente, dado que la asignación
a un array es ansiosa~\engterm{eager} (no perezosa). 
No obstante, puedes forzar la pereza con la función integrada 
{\tt lazy} al asignar a un array:

\begin{rakucode}
my @array-perezoso = lazy 1 ... 200;     # -> [...]
say @array-perezoso.elems;               # -> No .elems con una lista perezosa
say @array-perezoso[199];                # -> 200
say @array-perezoso[200];                # -> (Any)
say @array-perezoso.elems;               # -> 200
\end{rakucode}

Aquí, \verb|@array-perezoso| es originalmente perezoso.  La evaluación 
de un artículo después del último elemento del array forza a Raku
a actualmente generar el array completo (y el array entonces no es perezoso).
Después de eso, no elementos adicionales pueden ser generados, y {\tt .elems}
permanece en 200 (a menos que actualmente asignes valores a los elementos
después del elemento 200$^\circ$).

Cuando dos enteros son suministrados, uno para el primero y el otro para
el último artículo de una lista, el operador de secuencia  generará una
lista de enteros consecutivos entre los dos números suministrados. 
Si suministra dos artículos iniciales que definen un paso implícitamente,
esto generará una secuencia aritmética:
\index{secuencia!aritmética}

\begin{rakucode}
my $impares = (1, 3 ... 15);        # (1 3 5 7 9 11 13 15)
my $pares = (0, 2 ... 42);          # (0 2 4 6 8 ... 40 42)
\end{rakucode}

Puede ser que recuerdes que, en la \secref{sequence} del capítulo sobre
arrays y listas, dijimos que los paréntesis no son usualmente necesarios para
construir una lista, a menos que sean necesarios por razones de precedencia.
El código más arriba es uno de tales ejemplos: intenta ejecutar ese código
sin los paréntesis y observa el contenido de las variables \verb|$impares|
y \verb|$pares|.

Cuando los tres números iniciales en una progresión geométrica son
suministrados, el operador de secuencia producirá una secuencia
geométrica, como en este ejemplo que produce las potencias de dos:
\index{secuencia!geométrica}

\begin{rakucode}
say (1, 2, 4 ... 32);              # -> (1 2 4 8 16 32)
\end{rakucode}

El operador de secuencia puede también ser usado para producir
números que no son enteros, como mostramos en este ejemplo en la REPL:

\begin{verbatim}
> say (1, 1.1 ... 2);
(1 1.1 1.2 1.3 1.4 1.5 1.6 1.7 1.8 1.9 2)
\end{verbatim}

Contrario al operador de rango, el operador de secuencia puede también 
contar de forma inversa:
\index{operador!rango}

\begin{rakucode}
say (10 ... 1);                    #  (10 9 8 7 6 5 4 3 2 1)
\end{rakucode}

\subsection{Listas Infinitas}
\index{lista!infinita}

Una de las cosas grandiosas sobre las listas perezosas es que, dado que la 
evaluación de artículos es aplazada, ellas pueden ser infinitas sin consumir
recursos infinitos de la computadora:
\index{lista!infinita}

\begin{rakucode}
my $pares = (0, 2 ... Inf);        # (...)
say $pares[18..21];                # -> (36 38 40 42)
\end{rakucode}

El operando {\tt Inf} se conoce como ``Texas'' o su equivalente
ASCII del símbolo de infinidad $\infty$.

El código anterior podría escribirse:
\index{símbolo de infinidad}

\begin{rakucode}
my $pares = (0, 2 ... ∞); 
say $pares[21];                    # -> 42
\end{rakucode} 

La manera más común de indicar una lista perezosa infinita es con
el uso del argumento Whatever \verb|*|:
\index{operador!\texttt{*} (whatever)}

\begin{rakucode}
my $pares = (0, 2 ... *); 
say $pares[21];                    # -> 42
\end{rakucode} 

\subsection{Uso de un Generador Explícito}
\index{generador!operador de secuencia}
\seclabel{whatever-star-parameter}

El operador de secuencia \verb|...| es una herramienta muy poderosa
para generar listas perezosas. Dado un número, el operador comienza a contar
desde ese número (a menos que el final de la secuencia sea
un número menor. En tal caso, cuenta en reversa.). Dado dos números
para comenzar una secuencia, la tratará como una secuencia aritmética
y añadirá la diferencia entre esos dos números al último número
generado para generar el siguiente número. Dado tres números,
verificá si representan el inicio de una secuencia aritmética
o una secuencia geométrica, y continúa la secuencia desde ahí.
\index{secuencia!aritmética}
\index{secuencia!geométrica}

No obstante, muchas secuencias interesantes no son ni aritméticas
ni geométricas. Ellas pueden aún generarse con el operador de
secuencia provisto que un término pueda deducirse usando el
número previo (o los números previos). Para esto, necesitas 
proveer explícitamente el bloque de código para generar el número
siguiente en la secuencia. Por ejemplo, la lista de números 
enteros impares podría también generarse con un generador de
la siguiente manera:

\begin{rakucode}
say (1, { $_ + 2 } ... 11);        # -> (1 3 5 7 9 11)
\end{rakucode}

Tenemos ahora otra manera de definir la función factorial:
\index{factorial!con una lista infinita perezosa}

\begin{rakucode}
my $a;
my @fact = $a = 1, { $_ * $a++ } ... *;
say @fact[0..8];          # -> (1 1 2 6 24 120 720 5040 40320)
\end{rakucode}

o, en otra forma más legible:

\begin{rakucode}
my @fact = 1, { state $a = 1; $_ * $a++ } ... *;
say @fact[0..8];          # -> (1 1 2 6 24 120 720 5040 40320)
\end{rakucode}


Esta estrategia es mucha más eficiente que aquellas que hemos visto antes
para uso repetitivo, dado que automáticamente almacena (caché) los valores
previamente computados en una array perezoso. Como podrás recordar de la
\secref{memoize} (\pagref{memoize}), \emph{caché} es el proceso por
el cual un valor se almacena en la memoria para evitar tener que calcularlo
nuevamente, con el objetivo de ahorrar tiempo y ciclos de CPU.
\index{cache}

Y podemos de igual forma construir una lista infinita perezosa de los números
Fibonacci:
\index{Fibonacci!números}
\index{números!Fibonacci}

\begin{rakucode}
my @fibo = 0, 1, -> $a, $b { $a + $b } ... *;
say @fibo[0..10];   # -> (0 1 1 2 3 5 8 13 21 34 55)
\end{rakucode}

Esto puede escribirse en una manera más concisa (aunque posiblemente menos
explícita y menos clara) usando el parámetro marcador Whatever \verb|*|:
\index{operador!\texttt{*} (whatever)}

\begin{rakucode}
my @fibo = 0, 1, * + * ... *;
say @fibo[^10];      # -> (0 1 1 2 3 5 8 13 21 34)
\end{rakucode}

Al igual que el factorial, esto es más eficiente que las implementaciones que
hemos visto previamente, porque los valores computados son almacenados en el
array perezoso.
\index{cache}

Similarmente la secuencia de números enteros impares al principio de esta
sección podría generarse en una forma un poco más concisa con el parámetro
Whatever "\verb|*|":
\index{operador!\texttt{...} (secuencia)}

\begin{rakucode}
say (1, * + 2  ... 11);        # -> (1 3 5 7 9 11)
\end{rakucode}

Esta sintaxis con un asterisco se llama la \emph{clausura Whatever};
regresaremos a ella más adelante.
\index{clausura!whatever}

Sin embargo, al usar el operador de secuencia, hay algo que se
debe tener en cuenta: el valor final (cota superior) tiene que ser uno de los
números generados para que la lista pare en ese valor final. Por lo
contrario, el operador de secuencia construirá una lista infinita:

\begin{rakucode}
my $nums = (0, { $_ + 4 } ... 10);
say $nums[0..5];     # -> (0 4 8 12 16 20)
\end{rakucode}

Como podemos observar en este ejemplo, el generador ``salta sobre
el valor final'' (va más allá de 10), y la lista es de hecho 
infinita. Usualmente, esto no es un problema en términos
de los recursos de la computadora, dado que es una lista
infinita perezosa, pero es probablemente un error si esperabas
que la lista no sobrepasara el número 10. En este caso específico,
es muy fácil computar un punto final que coincidirá (e.g., 8 or 12),
pero puede ser más complicado encontrar un punto final válido.
Por ejemplo, no es algo trivial determinar el máximo número Fibonacci menor
que 10,000 sin primero calcular la serie de tales números hasta el
primer número que sea mayor que 10,000.

En tales casos donde es difícil predecir cuál debería ser el punto final,
podemos definir otro bloque de código para determinar si la secuencia
debería terminar o continuar. La secuencia parará si el bloque devuelve un
valor verdadero. Por ejemplo, para computar los números Fibonacci hasta 100,
podríamos usar esto en el REPL:

\begin{verbatim}
> my @fibo = 0, 1, -> $a, $b { $a + $b } ... -> $c { $c > 100 }
[0 1 1 2 3 5 8 13 21 34 55 89 144]
\end{verbatim}

Esto es mejor, dado que termina la serie de números, pero no donde queríamos:
queríamos que la serie parara en el último número Fibonacci inmediatamente
menor que 100, y estamos obteniendo uno más. Sería bien fácil remover o
filtrar el último número Fibonacci generado, pero es aún mejor si no lo
generamos. Un pequeño cambio en la sintaxis nos ayuda a lograr el resultado
esperado:

\begin{verbatim}
> my @fibo = 0, 1, -> $a, $b { $a + $b } ...^ -> $c { $c > 100}
[0 1 1 2 3 5 8 13 21 34 55 89]
\end{verbatim}

Hacer el cambio de \verb|...| a \verb|...^| significa que la lista
resultante no incluye el primer elemento para el cual la prueba de
terminación devolvió un valor verdadero.

Similarmente, podemos limitar la sintaxis de la \emph{clausura Whatever} en
la siguiente forma:
\index{clausura!whatever}

\begin{verbatim}
> say 0, 1, * + * ...^ * > 100;
(0 1 1 2 3 5 8 13 21 34 55 89)
\end{verbatim}

\section{Currificación y el Operador Whatever}
\index{currificar}

El proceso de {\bf currying} (o aplicación parcial) es una técnica básica
de la programación funcional, especialmente en lenguajes de programación
funcional puros como Haskell. El nombre ``curry'' proviene del matemático
americano Haskell Curry, uno de los fundadores (con Alonzo Church) de las
teorías de la lógica matemática, incluyendo el cálculo lambda y otros.
(Y, como pudiste adivinar, el lenguaje de programación Haskell derivó su nombre
del primer nombre de Curry).
\index{Curry, Haskell}
\index{Church, Alonzo}

La currificación consiste en tomar una función con varios argumentos,
reemplazarla con una función que tiene un solo argumento y devolver otra 
función (usualmente una clausura) cuyo rol es procesar los argumentos restantes.

En algunos lenguajes de programación puros, una función puede solo tomar un
argumento y devolver un resultado. La currificación es una técnica creada para
afrontar tal limitación. Raku no posee dicha limitación, pero la currificación
puede todavía ser muy útil para reducir y simplificar las listas de argumentos
en las llamadas de una subrutina, notablemente en casos de llamadas recursivas
repetidas.


\subsection{Creando una Subrutina Currificada}
\index{currificar}

El ejemplo estándar de una subrutina currificada es una función de
\emph{adición}. Supón que tenemos una función matemática de adición,
\verb|añadir(x, y)|, que toma dos argumentos y devuelve la suma de los mismos.

En Raku, la definición de la subrutina {\tt añadir} es muy simple:
\index{subrutina!añadir}

\begin{rakucode}
sub añadir( Numeric $x, Numeric $y ) {return $x + $y}
\end{rakucode}

Una versión currificada de esto sería otra función \verb|añadir_y(x)|
que devuelve una función que añade $y$ a su argumento.

Esto podría lograrse con una clausura en la siguiente manera:
\index{currificar}

\begin{rakucode}
sub hacer-adición( Numeric $val-añadido ) {
    return sub ($param) {$param + $val-añadido;}    
    # alternativamente: return sub {$^a + $val-añadido;}
}
my &añadir_2 = hacer-adición 2;
say añadir_2(3);           # -> 5
say añadir_2(4.5);         # -> 6.5
\end{rakucode}

La referencia de código \verb|&añadir_2| es una versión currificada de
nuestra función matemática {\tt añadir}. Solo toma un argumento y devuelve
un valor equivalente al argumento más 2.

Por supuesto podemos crear otras subrutinas currificadas usando
{\tt hacer-adición} con otros argumentos:

\begin{rakucode}
my &añadir_3= hacer-adición 3;
say &añadir_2(6);           # -> 9
\end{rakucode}

Esto no es nada nuevo: \verb|&añadir_2| y \verb|&añadir_3| son solo
clausuras que recuerdan el valor de incremento pasado a la subrutina
{\tt hacer-adición}. Esto puede ser útil cuando algunas funciones se llaman
muchas veces (o recursivamente) con muchos argumentos, algunos de los
cuales son los mismos: la currificación de las mismas permite simplificar
las llamadas de las subrutinas.

\subsection{Currificar una Subrutina Existente con el Método {\tt assuming}}
\index{currificar}
\index{método!\texttt{assuming}}

Si una subrutina ya existe, usualmente no hay necesidad de crear una 
clausura nueva con la ayuda de una ``función factoría'' (tal como
{\tt hacer-añadir}) como hicimos anteriormente. Es posible currificar una
función existente, usando el método {\tt assuming} sobre la misma:
\index{método!\texttt{assuming}}
\index{función!factoría}

\begin{rakucode}
sub añadir( Numeric $x, Numeric $y ) {return $x + $y}   
my &añadir_2 = &añadir.assuming(2);                       
añadir_2(5);              # -> 7                                     
\end{rakucode}

El método {\tt assuming} devuelve un objeto \emph{callable} (es decir,
que puede llamarse) que implementa el mismo comportamiento de la subrutina
original, pero que tiene los valores pasados a {\tt assuming} ya atados a
los parámetros correspondientes.

Es también posible currificar funciones integradas. Por ejemplo, la
función integrada {\tt substr} toma normalmente tres argumentos: la cadena
de texto sobre la cual opera, la posición inicial, y la longitud de la
subcadena de texto a ser extraída. Podrías tener que realizar un número de
extracciones sobre la misma cadena de texto. Puedes crear una versión
currificada de {\tt substr} siempre trabajando sobre la misma cadena de texto:
\index{subrutina!substr}

\begin{rakucode}
my $cad = "Cogito, ergo sum";                     
my &cadena-inicio = &substr.assuming($cad, 0);
say &cadena-inicio($_) for 6, 13, 16; 
\end{rakucode}

Esto imprimirá:

\begin{verbatim}
Cogito
Cogito, ergo
Cogito, ergo sum
\end{verbatim}

Nota que hemos ``asumido'' dos parámetros aquí, así que la subrutina
currificada ``recuerda'' los dos primeros argumentos y solo el tercer
argumento necesita pasarse a \verb|&cadena-inicio|.

Incluso puedes currificar los operadores de Raku (o aquellos que creas)
si así lo deseas:
\index{método!\texttt{assuming}}

\begin{rakucode}
my &añadir_2 = &infix:<+>.assuming(2);
\end{rakucode}


\subsection{Currificando con el Parámetro Whatever Star}
\index{currificar}
\index{whatever!término}
\index{whatever!parámetro star}

Una manera más flexible de currificar una subrutina o una expresión es con
el uso del argumento \emph{Whatever star} (*):

\begin{rakucode}
my &tercio = * / 3; 
say tercio(126);          # -> 42
\end{rakucode}

El \emph{Whatever star} (*) es un marcador para un argumento, así
que la expresión devuelve una clausura.

Puede usarse en una forma similar a la variable tópica \verb|$_|
(excepto que no tiene que existir cuando se hace la declaración):

\begin{verbatim}
> say map 'foo' x * , (1, 3, 2);
(foo foofoofoo foofoo)
\end{verbatim}
\index{map}

Es también posible usar múltiple términos Whatever en la misma expresión. 
Por ejemplo, la subrutina {\tt añadir} podría escribirse como una expresión
Whatever con dos parámetros:

\begin{rakucode}
my $añadir = * + *;
say $añadir(4, 5);          # -> 9
\end{rakucode}

o:

\begin{rakucode}
my &añadir = * + *;
say añadir(4, 5);           # -> 9
\end{rakucode}

Podrías hacer lo mismo con el operador de multiplicación:

\begin{rakucode}
my $mult = * * *;
say $mult(6, 7);         # -> 42
\end{rakucode}

El compilador no se confundirá y será capaz de determinar correctamente
que el primer y tercer asterisco son términos Whatever y que el segundo
asterisco es el operador de multiplicación; en otras palabras, esto es más
o menos equivalente a esto:
\index{whatever!término}

\begin{rakucode}
my $mult = { $^a * $^b };
say $mult(6, 7);         # -> 42
\end{rakucode}

o a esto:

\begin{rakucode}
my $mult = -> $a, $b { $a * $b }
say $mult(6, 7);         # -> 42  
\end{rakucode}

Para ser honesto, el compilador no se confunde, pero el  usuario podría,
a menos que ella o él haya sido previamente expuesta/o a algunos lenguajes
de programación funcional que comúnmente usan este tipo de construcción
sintáctica.

Estas ideas son poderosas, pero se te aconseja que preste atención para que
no caigas en la trampa de la ofuscación de código.

Con eso dicho, el paradigma de programación funcional es extremadamente
expresivo y puede hacer tu código mucho más corto. Y, sobre todo, código
más corto, provisto que permanezca claro y fácil de entender, 
tendrá menos errores que código más largo.

\section{Usando un Estilo de Programación Funcional}
\index{programación!funcional}
\seclabel{funcstyle}

En este capítulo, hemos discutido cómo usar técnicas derivadas de
la programación funcional para hacer nuestro código más simple
y más expresivo. Aunque, de cierta manera, no hemos aplicado
la programación funcional completamente. Todas las técnicas
que hemos visto tienen sus orígenes en la programación funcional,
pero la verdadera esencia de la programación funcional no es
acerca del uso de funciones de orden superior, procesamiento de
listas y la programación de tuberías, subrutinas anónimas y clausuras,
listas perezosas y currificación, etc. La verdadera esencia de la
programación funcional es una mentalidad que trata las computaciones
como las evaluaciones de funciones matemáticas y evita el cambio
de estado y los datos mutables.
\index{programación!funcional}
\index{programación!de tuberías de datos}

En lugar de simplemente usar las técnicas derivadas de la programación
funcional, podemos ir un paso más allá y actualmente escribir código en un
estilo de programación funcional. Si vamos a evitar el cambio de estado y los
datos mutables, esto significa que no usaremos variables (o por lo menos no
las modificaremos, y las trataremos como datos inmutables) y haremos las cosas
diferentemente.

\subsection{El Algoritmo de Ordenamiento por Mezcla}
\seclabel{mergesort}
\subseclabel{mergesort}
\index{sort!merge sort}

Considera el ejemplo de una técnica clásica y eficiente de ordenamiento
conocida como el ordenamiento por mezcla~\engterm{merge sort},
inventada por  John von Neumann en 1945. Dicha técnica está basada en el
hecho de que si tienes dos arrays ordenados, es significativamente más
rápido mezclar los dos arrays en un único array, al leer cada array en 
paralelo y escoger el artículo apropiado de cualquiera de los dos arrays,
que lo que sería si ordenamos los datos de los dos arrays ciegamente.
\index{von Neumann, John}
\index{mezcla de arrays o listas}

El ordenamiento por mezcla es un algoritmo de ``división y conquista''
que consiste en dividir el array de entrada desordenado recursivamente
en sub-listas pequeñas y más pequeñas, hasta que cada sub-lista contenga
solo un artículo (por definición, en este punto la sub-lista está ordenada),
y después mezclar las sub-listas nuevamente en un array ordenado.
\index{algoritmo!de división y conquista}

Para evitar agregar complejidad innecesaria, aquí discutiremos
implementaciones que simplemente ordenan números en orden numérico ascendente.


\subsection{Una Implementación No Funcional de Ordenamiento por Mezcla}
\index{sort!merge sort}

Así es cómo podríamos implementar un algoritmo de ordenamiento por mezcla
usando la programación puramente imperativa/procedimental:

\begin{rakucode}
# ATENCIÓN: código defectuso
sub ord-mezcla( @salida, @a-ordenarse, $ini = 0, $fin = @a-ordenarse.end ) {
    return if $fin - $ini  < 2;
    my $medio = ($fin + $ini) div 2;
    my @primero = ord-mezcla(@a-ordenarse, @salida, $ini, $medio);
    my $segundo = ord-mezcla(@a-ordenarse, @salida, $medio, $fin);
    mezclar-listas(@salida, @a-ordenarse, $ini, $medio, $fin);
}

sub mezclar-listas( @entrada, @salida, $ini, $medio, $fin ) {
    my $i = $ini;
    my $j = $medio;
    for $ini..$fin  -> $k {
        if $i < $medio and ($j >= $fin or @entrada[$i] <= @entrada[$j]) {
            @salida[$k] = @entrada[$i];
            $i++;
        } else {
            @salida[$k] = @entrada[$j];
            $j++;
        } 
    }
}

my @array  = reverse 1..10;
my @salida = @array;
ord-mezcla  @salida, @array;
say @salida;
\end{rakucode}

Este programa siempre funciona sobre el array completo (y su copia)
y las sub-listas no son extraídas; la extracción es simulada por el
uso de los subíndices de rango.

Este código no es muy largo, sin embargo es un poco complicado. Si
intentas ejecutarlo, encontrarás que hay un error (\emph{bug}):
el último artículo del array original no es ordenado apropiadamente. Por 
ejemplo, si intentas ejecutarlo sobre una lista de 10 números enteros
en orden inverso (e.g., ordenados del 10 al 1, {\tt @array}) usado en la
prueba al final del código más arriba, obtendrás el siguiente array:

\begin{verbatim}
[2 3 4 5 6 7 8 9 10 1]
\end{verbatim}


Como un ejercicio, intenta arreglar el error antes de continuar
(el error será arreglado más adelante).

Es probable que notarás que identificar y corregir el error es difícil,
aunque el error es relativamente simple (cuando escribí este código, 
encontré errores más complicados antes de encontrar este). Es bastante
difícil de usar los subíndices de array apropiadamente e insertar
los artículos en el lugar correcto, y así evitar ´´errores por uno´´
~\engterm{off-by-one errors} y otros errores.
\index{error!off-by-one}

Esta es la versión corregida:

\begin{rakucode}
sub ord-mezcla( @salida, @a-ordenarse, $ini = 0, $fin = @a-ordenarse.elems ) {
    return if $fin - $ini < 2;
    my $medio = ($fin + $ini) div 2;
    ord-mezcla(@a-ordenarse, @salida, $ini, $medio);
    ord-mezcla(@a-ordenarse, @salida, $medio, $fin);
    mezclar-listas(@salida, @a-ordenarse, $ini, $medio, $fin);
}

sub mezclar-listas( @entrada, @salida, $ini, $medio, $fin ) {
    my $i = $ini;
    my $j = $medio;
    for $ini..$fin - 1  -> $k {
        if $i < $medio and ($j >= $fin or @entrada[$i] <= @entrada[$j]) {
            @salida[$k] = @entrada[$i];
            $i++;
        } else {
            @salida[$k] = @entrada[$j];
            $j++;
        } 
    }
}

my @array = pick 20, 1..100;
my @salida = @array;
ord-mezcla  @salida, @array;
say @salida;
\end{rakucode}

El cambio principal se encuentra en la signatura de la subrutina
\verb|ord-mezcla|: el valor por defecto para el parámetro \verb|$fin|
es el tamaño (número de elementos) del array, y no el subíndice del
último elemento del array (así que el error fue un error por uno). Hacer esta
corrección causa que sea necesario el cambio del bloque puntiagudo
(\verb'for $ini..$fin - 1 -> ...') en la subrutina \verb|mezclar-listas|.
\index{error!off-by-one}

Para 20 números enteros aleatorios entre 1 y 100, esto imprime lo siguiente:

\begin{rakucode}
[11 13 14 15 19 24 25 29 39 46 52 57 62 68 81 83 89 92 94 99]
\end{rakucode}


La lección a tomar es que es difícil entender la implementación detallada del
algoritmo, y bastante complicada de depurar, hasta usando el depurador
de Raku presentado en la \secref{raku-debugger}.
\index{depurador}

\subsection{Una Implementación Funcional de Ordenamiento por Mezcla}
\index{sort!merge sort}
En lugar de modificar el array completo en cada paso a través del proceso
(y confundirnos con el manejo de los subíndices), podemos dividir recursivamente
los datos en sub-listas y proseguir con estas sub-listas.

Esto nos puede conllevar a la siguiente implementación:

\begin{rakucode}
sub ord-mezcla( @a-ordenarse ) {
    return @a-ordenarse if @a-ordenarse < 2;
    my $medio = @a-ordenarse.elems div 2;
    my @primero = ord-mezcla(@a-ordenarse[0 .. $medio - 1]);
    my @segundo = ord-mezcla(@a-ordenarse[$medio .. @a-ordenarse.end]);
    return mezclar-listas(@primero, @segundo);
}

sub mezclar-listas( @uno, @dos ) {
    my @result;
    loop {
        return @result.append(@dos) unless @uno;
        return @result.append(@uno) unless @dos;
        push @result, @uno[0] < @dos[0] ?? shift @uno !! shift @dos;
    }
} 
\end{rakucode}

El código es más corto que la implementación previa, pero ese no es 
el punto principal.

La subrutina {\tt ord-mezcla} es algo similar a la implementación previa, 
excepto que crea las sub-listas recursivamente y después mezcla dichas
sub-listas.

La parte más simplificada de esta implementación ahora es la subrutina
{\tt mezclar-listas} (la cual realiza la mayor parte del trabajo en ambas
implementaciones): recibe dos sub-listas y las mezcla. La mayor parte de este
trabajo se realiza en la última línea de código; las dos penúltimas líneas
solo se encargan de devolver la lista mezclada cuando una de las sub-listas
de entrada no contiene elementos.
\index{sort!merge sort}

Esta versión funcional del programa captura la esencia del algoritmo de
ordenamiento por mezcla:
\begin{itemize}
\item Si el array contiene menos de dos artículos, ya se encuentra
ordenado. Por lo tanto, devuélvelo inmediatamente (este es el caso base
que detiene la recursión).
\index{caso!base}
\index{recursión!caso base}
\item De lo contrario, escoge la posición central del array para dividirlo
en dos sub-listas, y llama a \verb|mezclar-listas| con dichas sub-listas
recursivamente;
\item Mezcla las sub-listas ordenadas que han sido generadas hasta el momento.
\item Devuelve la lista mezclada a la función que realiza la llamada.
\end{itemize}

\index{programación!funcional}
Espero que puedas ver lo limpia y concisa que es la implementación al estilo
funcional. Para darte una idea, escribir y depurar este último programa me
tomó alrededor de 15~minutos, o sea, cerca de 10~minutos menos que la
versión que no es funcional. Si no lo crees, intenta implementar estas dos
versiones por ti mismo. (Es un ejercicio excelente aún si me crees.)

La sección de ejercicios de este capítulo (\secref{quicksort}) 
proveerá otro (y probablemente más relevante) ejemplo sobre la simplicidad
de la programación funcional comparada a estrategias más imperativas o
procedimentales.

\section{Depuración de Programas}
\seclabel{test_module}
\paglabel{test_module}
\index{pruebas!pruebas automáticas}

Esta vez, no hablaremos sobre la depuración en sí misma, sino acerca de una
actividad relacionada, pruebas de software~\engterm{testing}.

Las pruebas de software es una parte integral del desarrollo de software.
En Raku, el módulo estándar {\tt Test} (instalado conjuntamente con Rakudo)
provee una plataforma de pruebas la cual habilita la verificación automatizada
y repetitiva del comportamiento del código.

\index{módulo Test}
\index{pruebas!módulo}

Las funciones de pruebas emiten salidas que se ajustan al \emph{Test 
Anything Protocol} or TAP (\url{http://testanything.org/}), un formato 
estandarizado de pruebas que tiene implementaciones en Perl, 
C, C++, C\#, Ada, Lisp, Erlang, Python, Ruby, Lua, PHP, Java, 
Go, JavaScript, y otros lenguajes.

Un archivo de pruebas típico luce así:

\begin{rakucode}
use v6;
use Test;      # un módulo estándar incluido con Rakudo
use lib 'lib';

# ...

plan $num-tests;

# .... pruebas

done-testing;  # opcional con 'plan'
\end{rakucode}

Nos aseguramos que estamos utilizando Raku, a través del uso del pragma
\verb|v6|, después cargamos el módulo \verb|Test| y especificamos donde se
encuentran nuestras librerías. Consiguientemente, especificamos el número
de pruebas que planeamos en ejecutar (así la plataforma de pruebas nos dejará
saber cuantas pruebas se ejecutaron) y cuando finalizamos con las pruebas,
usamos {\tt done-testing} para decirle a la framework que hemos acabado.

Ya hemos visto un pequeño ejemplo sobre el uso del módulo \verb|Test| en
\solref{sol_fact_operator} (solución al ejercicio de la
\secref{operator_construction}).

El módulo \verb|Test| exporta varias funciones que chequean el valor devuelto
por una función dada, y produce una salida estandarizada de prueba.

En la práctica, la expresión usualmente será una llamada a la función 
o método al cual quieres aplicar la prueba. Podrías querer chequear:

\begin{itemize}
\item Veracidad: 
\begin{rakucode}
ok($valor, $descripción?); 
nok($condición, $descripción?);
\end{rakucode}
\index{módulo Test!función \texttt{ok}}
\index{módulo Test!función \texttt{nok}}

La función {\tt ok} marca una prueba como aprobada (o pasada) si el
\verb|$valor| dado evalúa a verdadero (\emph{true}) en un contexto Booleano.
Al contrario, la función {\tt nok} marca una prueba como aprobada si el
valor dado evalúa a falso (\emph{false}). Ambas funciones aceptan una
\verb|descripción| opcional de la prueba.
Por ejemplo:

\begin{rakucode}
ok  $respuesta.success, 'La respuesta HTTP fue exitosa';
nok $búsqueda.error,      'Búsqueda completada sin error';
\end{rakucode}

\item Comparación de cadenas de texto:
\begin{rakucode}
is($valor, $esperado, $descripción?)
\end{rakucode}
\index{módulo Test!función \texttt{is}}

La función {\tt is} marca una prueba como aprobada si \verb|$valor|
y \verb|$esperado| comparan positivamente con el operador \verb|eq|.
La función acepta una descripción opcional de la prueba.
\index{módulo Test!función \texttt{is}}

\item Aproximar comparación numérica:

\begin{rakucode}
is-approx($valor, $esperado, $descripción?)
\end{rakucode}
\index{módulo Test!función \texttt{is-approx}}

La función {\tt is-approx} marca una prueba como aprobada si los
valores numéricos \verb|$valor| y \verb|$esperado| son aproximadamente
iguales. La subrutina puede llamarse en varias maneras que te permiten
hacer la prueba usando tolerancia relativa o absoluta de diferentes
valores. (Si no se especifica una tolerancia, la tolerancia por defecto
será una tolerancia absoluta de $10^{-5}$.)

\item Regex:

\begin{rakucode}
like($valor, $regex-esperado, $descripción?)
unlike($valor, $regex-esperado, $descripción?)
\end{rakucode}
\index{módulo Test!función \texttt{like}}
\index{módulo Test!función \texttt{unlike}}

La función {\tt like} marca una prueba como aprobada si el \verb|$valor|
coincide con el \verb|$regex-esperado|. Dado que estamos hablando de regexes,
``coincide'', en la oración anterior, realmente se refiere a ``coincidencias
inteligentes''. La función {\tt unlike} marca una prueba como aprobada si el
\verb|$valor| no coincide con \verb|$regex-esperado|.

Por ejemplo:
\begin{rakucode}
like 'foo', /fo/, 'foo se parece a fo';
unlike 'foo', /bar/, 'foo no se parace a bar';
\end{rakucode}

\item Y un sin número de otras funciones que puedes estudiar
en la siguiente documentación: \url{https://docs.raku.org/language/testing.html}.

\end{itemize}

En principio, podrías usar a {\tt ok} para cada tipo de prueba de comparación,
al incluir la comparación en la expresión que se pasa como un valor:
\index{factorial}

\begin{rakucode}
ok factorial(4) == 24, 'Factorial - entero pequeño';
\end{rakucode}

No obstante, es mejor (donde sea posible) usar una de las funciones
especializadas de comparaciones, porque pueden imprimir diagnósticos más
útiles en casos en los cuales la comparación falla.

Si una prueba falla (aunque parezca ser exitosa), y no entiendes la razón por
la cual falla, podrías querer usar la función \verb|diag| para obtener
información adicional. Por ejemplo, asume que la prueba:


\begin{rakucode}
ok $foo, 'simple prueba';
\end{rakucode} 

está fallando y que no posees información suficiente para 
entender el por qué; podrías intentar esto:
\index{módulo Test!función \texttt{diag}}

\begin{rakucode}
diag "comentario extenso" unless
    ok $foo, 'simple prueba';
\end{rakucode}

Esto te podría proveer con la información adicional que necesitas.

Supón que queremos probar una subrutina para determinar 
si una cadena de texto dada es palíndroma (como se 
discutió en varios capítulos de este libro, ver por ejemplo
\excref{palindrome} y \subsecref{palindrome_2}).
Podrías llevar la prueba a cabo al escribir algo como esto:
\index{palíndromo}

\begin{rakucode}
# archivo es-palindroma.raku
use v6;

sub es-palindroma( $s ) { $s eq $s.flip }

multi sub MAIN( $entrada ) {
    if es-palindroma( $entrada ) {
        say "'$entrada' es palíndroma.";
    }
    else {
        say "'$entrada' no es palíndroma.";
    }
}

multi sub MAIN(:$test!) {
    use Test;
    plan 4;
    ok es-palindroma(''), 'cadena vacía';
    ok es-palindroma('aba'), 'ejemplo con tamaño impar';
    ok es-palindroma('abba'), 'ejemplo con tamaño par';
    nok es-palindroma('blabba'), 'contraejemplo';
}
\end{rakucode}

Usualmente, las pruebas están almacenadas en diferentes archivos
que se encuentran en un subdirectorio ``t''. En este ejemplo corto,
todo está en el mismo archivo, pero dos subrutinas multi {\tt MAIN} 
son suministradas para probar si un argumento pasado es un palíndromo
o para ejecutar el plan de prueba. Ver la \secref{MAIN} (\pagref{MAIN} 
y \subsecref{MAIN_sub} (\pagref{MAIN_sub})
si necesitas un repaso sobre la subrutina {\tt MAIN}.
\index{MAIN}
\index{subrutina!multi}

Puedes ejecutar estas pruebas en la siguiente manera:

\begin{verbatim}
$ raku es-palindroma.raku abba
'abba' es palíndroma.
$ raku es-palindroma.raku abbaa
'abbaa' no es palíndroma.
$
$ raku es-palindroma.raku --test
1..4
ok 1 - cadena vacía
ok 2 - ejemplo con tamaño impar
ok 3 - ejemplo con tamaño par
ok 4 - contraejemplo
\end{verbatim}

Prueba este ejemplo, juega con el mismo, cambia algunas líneas, 
agrega nuevas pruebas, y observa lo que pasa.

Escribir tales unidades de pruebas puede ser una tarea tediosa. La verdad es
que solo las pruebas manuales son algo tediosas, y si solo intentas, 
encontrarás que la escritura y uso de tales pruebas hace que la tarea
de pruebas sea menos complicada. Usualmente escribes las pruebas una sola vez,
y las ejecutas un sin número de veces. ¡Y te sorprenderás 
cuantos errores encontrarás aún si estás seguro que tu código
está correcto! También, una vez que escribes un conjunto de 
pruebas para algo, podrías usarlo años más tarde, por ejemplo 
para pruebas no regresivas después de un cambio de software.
Esto no es solo ahorra tiempo sino que también garantiza que
estás suministrando software de buena calidad.
\index{pruebas!no regresivas}

Muchas organizaciones actualmente escriben sus pruebas antes
de escribir los programas. Este proceso se conoce como 
\emph{desarrollo guiado por pruebas} y hay muchas áreas donde
es muy exitoso. De hecho, el compilador de Rakudo/Raku 
tenía un inmenso conjunto de pruebas (más de 40,000 pruebas) 
mucho antes que el compilador estuviera listo. En cierta manera,
el conjunto de pruebas hasta se convirtió en la especificación
verdadera del proyecto, para que así cualquier persona pudiera usar el mismo 
conjunto de pruebas para verificar otra implementación de Raku.
\index{desarrollo!guiado por pruebas}

Una ventaja adicional de tal estrategia es que medir la proporción de pruebas
que pasan puede ser una mejor medida de la realización de software que los
estimados fortuitos, tales como, por ejemplo, una proporción del número de
líneas de código escrito versus el estimado del número final de líneas de código.
\index{métrica de software}

\section{Glosario}

\begin{description}

\item[Objeto de primera clase] Un objeto que puede
pasarse como un argumento a una subrutina o devolverse 
como un valor de retorno de la misma. En Raku, las subrutinas
son objetos de primera clase (también llamados ciudadanos de primera clase).
\index{objeto!primera clase}
\index{ciudadano de primera clase}

\item[Función de retrollamada] Una función o subrutina que se pasa
como un argumento a otra función.
\index{función!de retrollamada}

\item[Función de orden superior] Una función o subrutina que toma
otra subrutina (o un simple bloque de código) como un  argumento. Las
funciones integradas {\tt map}, {\tt grep}, {\tt reduce}, y {\tt sort}
son ejemplos de funciones de orden superior.
\index{función!de orden superior}
\index{map}
\index{grep}
\index{reduce}

\item[Subrutina anónima] Una subrutina que carece de nombre. 
También llamada comúnmente una \emph{lambda}. Aunque no
son exactamente lo mismo, los bloques puntiagudos pueden también
ser asimilados en subrutinas anónimas.
\index{subrutina!anónima}
\index{lambda}

\item[Clausura] Una función que puede acceder variables que 
están lexicalmente disponible donde la función es definida, 
incluso aquellas variables que ya no se encuentran en el
ámbito donde la función es llamada.
\index{clausura}

\item[Programación de tubería] Un modelo de programación en el
cual piezas de datos (usualmente listas) experimentan transformaciones
sucesivas como en una tubería o línea de ensamblaje.
\index{programación!de tuberías de datos}

\item[Reducción] Un proceso a través del cual una lista de valores
es reducida a un valor único. Por ejemplo, una lista de números
puede reducirse para encontrar el promedio, un valor máximo, o una mediana.
Algunos lenguajes conocen este proceso como
\emph{folding}.
\index{reducción}

\item[Metaoperador] Un operador que actúa sobre otro operador para proveer
nuevas funcionalidades.
\index{metaoperador}

\item[Complexidad algorítmica] Una medida aproximada del número de operaciones 
(y tiempo) necesarias para realizar una computación sobre
un conjunto de datos relativamente grande, y, más precisamente, una 
medida de cómo un algoritmo escala cuando el conjunto de datos 
crece.
\index{complejidad algorítmica}

\item[Evaluación peresoza] Un proceso de evaluación aplazada donde,
por ejemplo, se puebla una lista o procesa los artículos de una 
lista solamente a petición, cuando es requerido, para evitar el procesamiento
innecesario.
\index{laziness}

\item[Iterador] Una pieza de código que devuelve valores a petición
y mantiene un récord de donde ha llegado, para de este modo ser
capaz de saber cuál valor debería ser proveído en la siguiente 
iteración.
\index{iterador}

\item[Cache] El proceso de caché se refiere al almacenamiento de un valor 
en la memoria (en una variable, un array, un hash, etc.) para de esta 
forma evitar la necesidad de calcularlo nuevamente, y como 
resultado ahorrar algún tiempo de computación.
\index{cache}

\item[Currificación] Esta técnica hace referencia al hecho de 
tomar una función que acepta varios argumentos y transformarla en 
una serie de funciones que toman un menor número de argumentos.
\index{currificar}

\item[Desarrollo guiado por pruebas] Una metodología de desarrollo donde las
pruebas de software se escriben de las especificaciones antes que 
el programa actual. Esto se hace para que sea más fácil chequear que 
el programa cumple con las especificaciones.
\index{desarrollo!guiado por pruebas}

\end{description}

\section{Ejercicio: Ordenamiento Rápido}
\seclabel{quicksort}
\exclabel{quicksort}
\paglabel{quicksort}
\index{sort!quick sort}

\begin{exercise}
El ordenamiento rápido es un algoritmo de ordenamiento ``división y conquista''
inventado por Tony Hoare en 1959. Se basa en la división del array
a ser ordenado. Para dividir un array, un elemento conocido como el pivote
es seleccionado. Todos los elementos más pequeños que el pivote están en frente
del mismo y todos aquellos que son más grandes son movidos después del mismo.
Las sublistas compuestas de los elementos más pequeños y más grandes son entonces recursivamente ordenadas a través del mismo procedimiento y finalmente
reagrupadas.
\index{Hoare, Charles Antony Richard}
\index{algoritmo!de división y conquista}

Una de las dificultades es seleccionar el pivote correcto. Idealmente
debería ser el valor mediano de los artículos del array, dado que
esto daría particiones de igual tamaño, por consiguiente haciendo el 
algoritmo óptimamente eficiente, pero encontrar el valor mediano 
para cada partición tomaría tiempo y últimamente penalizaría dicho rendimiento.
Múltiples variantes de ordenamiento rápido se han intentado, con diferentes
estrategias para seleccionar (usualmente de forma arbitraria) un pivote. 
Aquí, seleccionamos un elemento en o cerca del medio de la partición.
\index{pivote!algoritmo quick sort}

La siguiente es una implementación típica del algoritmo de ordenamiento
rápido que no usa la programación funcional.

\begin{verbatim}[fontshape=up]
sub ordrapido( @entrada ) {
    sub intercambiar( $x, $y ) {
        (@entrada[$x], @entrada[$y]) = @entrada[$y], @entrada[$x];
    }
    sub rap_ord( $izq, $der ) {
        my $pivote = @entrada[($izq + $der) div 2];
        my $i = $izq;
        my $j = $der;
        while $i < $j {
            $i++ while @entrada[$i] < $pivote;
            $j-- while @entrada[$j] > $pivote;
            if $i <= $j {
                intercambiar $i, $j;
                $i++;
                $j--;
            }
        }
        rap_ord($izq, $j) if $izq < $j;
        rap_ord($i, $der) if $j < $der;
    }
    rap_ord(0, @entrada.end)
}
my @array = pick 20, 1..100;
ordrapido @array;
say @array;
\end{verbatim}

El array es modificado en lugar (lo cual tiene la ventaja de requerir memoria
limitada), lo cual significa que el array original es modificado.

Para la programación funcional, los datos internos son inmutables, 
y por lo tanto copias fragmentos de datos en nuevas listas, en lugar 
de modificarlos ``directamente''.

Con el mismo espíritu que lo hicimos en la \secref{funcstyle}
para el algoritmo de ordenamiento de mezcla, trata de escribir una
implementación del algoritmo de ordenamiento rápido. Pista: esto 
se puede hacer en la mitad de una docena de líneas de código. 

\solref{sol_quicksort}.
\index{sort!quick sort}

\end{exercise}

